Bir Koltuk Nasıl Devrilir ?

Olur a, günün birinde, canınız bir hükümet devirmek isteyebilir. Bunu nasıl yapacağınızı biliyor musunuz?

Ama siz, hükümet devirmeyecekmişsiniz ; olsun, bilin de yine devirmeyin. Çok bilgi, insana ağırlık vermez.

Şimdi size, bir hükümetin nasıl devrileceğini anlatacağım. Bana, “Peki, sen biliyor musun, hükümet devirdin mi?” diye sorarsanız, söyleyeyim ; ben hükümet devirmedim ama, kitap sayfalarında bir hükümetin nasıl devrildiğini gördüm, daha doğrusu okudum.

Elime bir kitap geçti, gizli bir kitap... Kitabın adı: Hükümet Devirme Sanatı. Kitabı bana postayla yurt dışından göndermişler. Kimin gönderdiğini bilmiyorum. Böyle bir kitabın, postada denetlenmeden nasıl bana ulaştığına şaştım.

Bu kitabın basıldığı yer “Patşcoskylmes” diye biyer. Bu adı duymadım bile. Atlasa baktım, böyle biyer bulamadım. Kitap gizli basım olduğu için sanırım, basıldığı yeri de atmışlar. Yok böyle biyer.

Kitabın önsözünde şunlar yazılı:

Yeryüzünde ençok kullanılan dil İngilizce olduğu için, biz de bu kitabı İngilizce yazdık.

Bu kitap, hükümet devirmeye yetenekli oldukları bizce bilinen kimselere gizli olarak yollanacaktır. Siz de bu kitabı okuduktan sonra, hükümet devirmeye meraklı ve yetenekli olduklarını tahmin ettiğiniz arkadaşlarınıza okutunuz. Bu yolda gizli kurslar açılması da salık verilir.

Tam güvenemediğiniz kimselere, kitaptan yararlı bulduğunuz bölümleri daktiloda çoğaltarak gönderiniz.

Amacınız hükümetleri devirmek olmalıdır. Bu yolda okurlarımıza başarılar dileriz.

Bu kitapta anlatılan, öğretilen yöntemlerle devrilmeyecek kadar dayanıklı hiçbir hükümet yoktur.

Saygılarımızla

Yeraltı çalışması yapan bir anarşistler topluluğunun bu kitabı hazırladığını sanıyorum.

Kitabı görünce, ilkin büyük bir korkuya kapıldım. Ne yapacağımı şaşırdım. Bisüre kendimi toparlayamadım. Neden sonra kendime gelince, hükümetine candan bağlı her yurttaşın yapması gerekli olduğu gibi, bu kitabı götürüp polise vermeyi tasarladım. Sonra yine düşündüm ; belki de hükümet devirmek isteyen yurttaşlarımız vardır. Ne diye onlara bu sanatı öğretmekten çekineyim?

Hükümet Devirme Sanatı adlı kitap, tıpkı Muaşeret Usulleri, Makyajda Nasıl Başarı Elde Edilir?, Yemekler ve Tatlılar, İki Ayda Almanca, Her Genç Kız Neler Bilmelidir? türünden kitaplara benziyor.

Kitabın ayrı bölümlerinde, hükümetlerin cinsine, o ülkenin özelliğine, devireceklerin tutumuna göre, herhangibir hükümetin nasıl devrileceği, bir yemek, örneğin “düğün çorbası”nın pişirilmesi anlatılır gibi tatlı tatlı, akıcı bir deyişle anlatılmış. Kitabın güzelliği de burada. Kitabı kimler yazmışsa, kurnaz heriflermiş doğrusu... İnsanlar bu kitabı okuyunca, içinde, önüne geçilmez bir hükümet devirme isteği duyuyor ; benim gibi hükümet devirmeyi aklının ucundan geçirmemiş bir insan bile, “ah nasıl etsem de bir hükümet devirsem?” diye içinden geçiriyor.

Kitaptaki bölümlerden bikaçı:

“Halk düşmanı bir hükümet nasıl devrilir?”

“Diktatör idaresi nasıl alaşağı edilir?”

“Korkak insanların hükümet devirmekte kullanacakları yöntemler”

“Baskıcı hükümetlere karşı nasıl ayaklanılır, halk nasıl kışkırtılır?”

“Ödlek insanların hükümet devirmekte izleyecekleri yollar”

“Verdiği sözde durmayan hükümetin devrilmesi”

“Hükümeti devirmek için hangi zamanlarda ihtilal meşru olur?”

“Kendini meşru sanan zorbacı hükümetin devrilmesi”

“Azgelişmiş ve geri kalmış ülkelerde hükümet devirme”

“Sıcak ülkelerde hükümet devirme işinde nelere dikkat edilmelidir?”

“Uygar ülkelerde hükümet devirme işinde nelere dikkat edilmelidir?”

“Uygar ülkelerde hükümetin devrilmesi”

“Ormanlık, dağlık bölgelerde hükümet nasıl devrilir?”

İşte, kitaptaki bölümlerden bikaçı bunlar. Daha bunlar gibi biçok ilginç bölüm var.

Kitapta değişik hükümetlerin hertürlü devriliş yöntemleri anlatıldıktan, açıklandıktan sonra, son bölümde şöyle deniliyor:

Buraya kadar anlatılan bütün yolları, yöntemleri denediniz de, yine hükümeti deviremedinizse, hiç yılmayın, üzülmeyin. Şimdiye dek anlatılan yöntemlerle devrilmeyen hükümetler, bu son bölümde anlatacağımız yolla yüzde yüz bir kesinlikle devrilir. Şimdi anlatacağımız bu yönteme hiçbir hükümet dayanamaz. Siz de bikez deneyiniz. Denemekten ne çıkar, ne kaybedersiniz? Başarılar dileriz.

İşte bundan sonra, anlatım başlıyor.

Kitabın bir özelliği de şu: Hükümet devirme yöntemi anlatılırken, bu yöntemle tarihte devrilmiş hükümetlerden örnekler veriliyor. Yer, zaman belirtilerek, belgeler ortaya konularak, bu yöntemin hangi yerde, nasıl kullanılırsa başarıya ulaşıldığı anlatılıyor. Bunların herbiri çok meraklı, yer yer çok acıklı, okurken yüreğimizi ağzımıza getirtecek kadar korkulu olaylardır. Şimdi size bu kitabın son bölümünde anlatılan olayı buraya olduğu gibi, hiç eksiksiz, artıksız aktarıyorum. Dikkatle okumanızı salık veririm. Okuyun da, zararı yok, yine hükümeti devirmeyin. Ama sanmıyorum ; okursanız, dayanamayıp hükümet devirmeye kalkışacağınızı çok iyi biliyorum.

Ayrıca şunu da ekleyeyim ki, anlatılan bu yöntemle hükümet devirmenin tehlikesi de yoktur. Hiç korkmayın, ne darağacına gideceksiniz, ne cezaevine... Hiç öyle bir tehlike olsaydı, ben size salık verir miydim?.. Bu yöntemi uygularsanız, hem hükümet devrilecek, hem de hükümeti sizin devirdiğiniz anlaşılmayacaktır.

İşte başlıyoruz:

1998 yılında, Haparia kıtasının kuzeydoğusunda, Caperos Dağlarıyla Virnazut Irmağı arasındaki dağlık ve engebeli bölgede Tuştuk Devleti bulunmaktaydı. Tuştuklular çok dalgacı, alaycı ve kendilerini kurnaz sanan saf insanlardı.

1998 yılı şubat ayına kadar Tuştuklarda “Yaşasın Memleket Partisi” iktidardaydı. Fakat bu tarihte yapılan seçimlerde Yaşasın Memleket Partisi iktidardan düştü, Vatan Evlatları Partisi iktidara geçti. İşte bu iktidar değişikliği Tuştuk tarihinde çok büyük bir olaydır.

Vatan Evlatları Partisinin başında Kafakan Bey vardı. Kötü adam denilemezdi. Uluslararası toplantılarda uyumaktan, uyumadığı zamanlarda da burnunu karıştırmaktan başka kötü bir huyu yoktu.

Kafakan Bey başbakan oldu. Onun başbakan oluşunu, ana muhalefet partisi olan Yaşasın Memleket Partililer çekemediler. Her ne uğruna olursa olsun, Vatan Evlatları Partisini iktidardan düşürmek istiyorlardı. Durmadan burnunu karıştıran bir adamın başbakan olması, ulusal onurlarına dokunuyordu.

Kafakan Beyin ve arkadaşlarının hırsız olduklarını gazeteler de yazdılar. Buna kimse aldırış etmedi.

Halk,

–Hiçbir işe yaramayan bir adam hırsız değil diye başbakan olacağına, iş yapsın da varsın hırsız olsun... diyordu.

Haklıydılar, çünkü Yaşasın Memleket Partisi de iktidardayken az hırsızlık yapmamıştı.

Bu antipropaganda sökmeyince, Kafakan Beyin diktatör olduğunu ilan ettiler. Ulusa, özgürlük tanımıyordu.

Halk bunu da umursamadı. Kısacası, Yaşasın Memleket Partisi, Vatan Evlatları Partisini iktidardan düşürmek için, bütün demokratik yöntemleri kullandı ama, onları iktidardan düşürmeyi başaramadı. Bunun üzerine hükümet devirmek için halkı ayaklandırma yoluna gitti. Bu yanlış bir yoldu. Çünkü, kendi ülkelerinin özelliklerini ve koşullarını düşünmeden, başka ülkelerde uygulanmış ihtilal yöntemlerini olduğu gibi taklide kalkıyorlardı. Tuştuklular ayaklanamaz, hiçbir zaman hükümete karşı gelemezlerdi. Böyle bir gelenekleri yoktu. Onların ayaklanabilmesi için, başlarındaki hükümetin, “Her yurttaşın ayaklanması gerekir,” diye kanun çıkarması, ayaklanmayanların da ağır cezalara çarptırılmaları gerekirdi. Hükümetin buyruğu ve desteği olmadan ihtilale kalkamazlardı.

Yaşasın Memleket Partisi, hükümeti devirmek için her yola başvurup da başaramayınca bu partinin genel başkanı Kurt Santor, partisinin yönetim kurulu üyelerini topladı, onlara şöyle dedi:

–Sayın arkadaşlarım! Hükümet devirmekte başarı gösteremeyişimizin nedeni, başka ülkelerdeki ihtilal yöntemlerini örnek alışımızdır. Oysa biz ulusal benliğimizden, yerli koşullarımızdan ve kendi ruhumuzdan ayrılmamalıyız. Her ülkenin kendine özgü koşulları vardır. Öyleyse biz, kendi ruhumuza uygun hükümet devirme yolu hangisiyse onu arayıp bulmalıyız. Ben bu konuda tarihimizi inceledim ve bize uygun bir hükümet devirme yöntemi buldum. Bu, dünyada bir eşi benzeri daha görülmemiş bir hükümet devirme yöntemi olacaktır. Benim dediklerimi dinler ve yaparsanız bu Kafakan, iki aya kalmaz, gümbür gümbür devrilir.

Yönetim kurulu üyeleri, partinin genel başkanı Kurt Santor’a,

–Nedir bulduğunuz bu hükümet devirme yöntemi? Aman çabuk söyleyiniz! dediler.

Parti Genel Başkanı cevap verdi:

–Kendi partimiz nasıl iktidardan düştüyse, aynı yolla biz de bu hükümeti devirmeliyiz. Biz kendi başımıza gelenleri unutup başka ülkelerden hükümet devirmek için hazır reçeteler almaya kalkıyoruz. Bizim yanıldığımız burası işte!.. Biz iktidardan neden düştük, bunu düşünelim. Partimizin iktidardan düşmesi, partililerimizin, yani bizim kendi yüzümüzden olmuştur. Halk bizi beğenmedi, istemedi ve hükümetten düşürdü. Öyle değil mi?

Üyeler,

–Evet. Öyle! dediler.

–Öyleyse biz, kendi partimizden istifa edip Vatan Evlatları Partisine geçelim. O partiyi dolduralım. O zaman yurttaşlar Vatan Evlatları Partisini de beğenmeyip iktidardan düşüreceklerdir. Ne dersiniz?

Üyeler,

–Çok doğru yahu, hiç aklımıza gelmemişti. Hay aklınla bin yaşa!.. dediler.

Yönetim kurulundan biri,

–Peki ama biz Vatan Evlatları Partisine geçince orada ne yapacağız? diye sordu.

Buna, Yaşasın Memleket Partisi Genel Başkanı,

–Hiçbişey yapmayacağız... dedi. Bizi hiçbişey yapmadığımız için iktidardan düşürdüler. Vatan Evlatları Partisine girince de hiçbişey yapmayacağız. Kendi partimiz iktidardayken ne yaptıksa, yine öyle yapacağız. Haydi şimdi birer ikişer Yaşasın Memleket Partisinden istifa edip Vatan Evlatları Partisine geçelim. Ve kendi partimiz iktidardayken ne yaptıksa yine öyle yapalım.

Bu toplantıdan sonra, Yaşasın Memleket Partisinin ocaklarına, bucaklarına kadar alınan bu karar yayıldı. Yaşasın Memleket Partisinden istifa edenler, Vatan Evlatları Partisine doluşuyordu.

Vatan Evlatları Partisi Başkanı Başbakan Kafakan da, partisine akın akın katılmalardan çok seviniyordu. Kendi partisi güçleniyor, muhalefet partisi zayıflıyordu.

Vatan Evlatları Partisinin kongresi vardı. Başbakan Kafakan kürsüye çıktı, mikrofonun önüne geçti,

–Muh... dedi.

Ağzından daha ilk hece çıkar çıkmaz, bir alkıştır koptu. Alkıştan, Başbakan konuşamıyor, ne söylediği anlaşılmıyordu.

Bay Kafakan bir daha,

–Muh... dedi.

“Muhterem arkadaşlar!” demek istiyordu. Ama alkışların şiddetinden “Muh...” diyor, arkasını söyleyemiyordu. Yaşasın Memleket Partisinden Vatan Evlatları Partisine aktarma olanlar, tıpkı kendi eski partileri iktidardayken yaptıkları gibi, başkanlarını durmadan alkışlıyorlardı.

Bay Kafakan,

–Muh... muh... muh... diyor, hıçkırık tutmuş gibi, başka bişey söyleyemiyordu.

–Muh...

Alkış kıyamet...

–Arkadaşlar, çok rica ederim... dedi.

Alkışlıyorlardı.

–Tadını kaçırdınız artık! dedi.

Alkış daha da şiddetlendi. Başbakan kızmıştı:

–Ama yeter artık!.. Muh...

Alkış göklere yükseliyordu. Başbakan kıpkırmızı oldu,

–Yeter ulan... Kesin! diye bağırdı.

Dinleyen yoktu, alkışlıyorlardı.

Kızgınlığın sonuna gelen Başbakan, ne yapacağını şaşırıp gülerek,

–Yapmayın ulan... dedi. Namussuzluk etmeyin... Muh...

Baktı ki alkış durmuyor, Başbakan alkış gürültüleri arasında ne dediğini kendisi de anlamadan bisüre konuştu, sonra kürsüden indi.

Kongre böylece sona erdi. Ama Başbakan’ı nerde görseler, aktarma partililer durmadan alkışlıyorlardı. Öksürse alkışlıyorlar, hapşırsa alkışlıyorlar, esnese, uyusa, burnunu kaşısa alkışlıyorlardı.

İlk zamanlarda bu alkışlara kızan, hatta, “Yapmayın yahu... Rica ederim... Namussuzluk etmeyin!” diyen Başbakan, yavaş yavaş alkışlara kızmaz oldu. Sonraları alkışa alıştı. Daha sonra alkış beklemeye başladı. Gözünü kırpsa da karşısındakiler alkışlamayı unutsalar, neden alkışlamadınız der gibilerden kızarak çevresindekilere bakıyordu.

Böyle böyle...

Halk arasında söylentiler almış yürümüştü. Herkes Başbakan’ın deli olduğunu söylüyordu. Delinin sonu ne olursa, Başbakan’ın ve Vatan Evlatları Partisinin sonu da öyle oldu. İki ay bile sürmedi. Vatan Evlatları Partisi hükümeti devrildi.

Tarihteki bu en önemli hükümet darbesinden ders almamız gerekir. Bütün yöntemler denenip de hiçbiriyle hükümet devrilmezse, bu yöntemi denemek gerekir. Dünyanın en sağlam hükümetleri bile buna dayanamaz, devrilir.

Hepinize, çalışmalarınızda başarılar dileriz.

Merhaba Beyefendi

Bu olay, Üsküdar-Beşiktaş arasında işleyen küçük vapurda başımdan geçti. İskelenin kapısı açıldı. En önde bendim. Yolcular da kalabalık değildi. Üst kat salonda, en dipteki kanepeye oturdum. Bikaç yolcu da aşağı salona geçti. Üst salonda benden başka yolcu yoktu.

Tarifeye göre vapur iskelede onbeş dakika bekledikten sonra kalkacaktı. Tek tük yolcular gelmekteydi.

Benim olduğum salona bir yarbay geldi. Topuklarını birbirine vurarak selam verdi. Selamdan sonra, geçti, arkası bana dönük olarak bir kanepeye oturdu. Yarbayın selam vermesine şaşırdım.

Arkam, vapurun duvarı... Yine de başka biri var mı diye dönüp baktım, arkam duvar, salonda benden başkası yok... Herhalde yarbay beni birisine benzetmiş olacaktı.

Bu düşünceler içindeyken, genç, güzel bir hanım merdivenden çıktı. Beni görünce gülümseyerek başıyla selam verdi. O da kanepelerden birine, pencere yanına, benim karşıma oturdu. Kadın gözümün içine baka baka bana selam vermişti. Ben şaşkınlıktan gülümseyemedim bile ; bana selam verdiğini bile bile, kime selam veriyor diye sağıma soluma baktım. Kadını tanıyor olmalıydım, ama hatırlayamamıştım.

Merdivenden, kılıkları kopukça iki bıçkın delikanlı çıktı. Onlar da selam vermez mi? Biri eli ile selam verdi, öbürü merhaba dedi. Kim olduklarını çıkaramıyorum ki ben de onlara selam vereyim!.. Ya onlar beni birine benzetmiş olacaklardı yada ben onları tanıyordum da, dalgınlığımdan hatırlayamıyordum. Acaba bunlar kimlerdi de hatırlayamadım diye düşünüp dururken, yaşlı başlı, kerliferli bir adam geldi, şapkasını çıkarıp yarı beline kadar eğilerek selam verdi. Selam veren adama asık suratla bakmak da ayıp oluyor.

Yaşlı bir efendi daha selam verince, şaşkınlığım büsbütün arttı. Vapura giren her yolcu beni tanımıyordu ya... Hepsi de beni birisine benzetmiş olamazdı. E, öyleyse? Yoksa iskelede duran bir arkadaş vapura her giren yolcuya, bana selam vermesini söyleyerek, benimle alay mı ediyordu? Her yolcu da benimle alaya yanaşmış olamazdı. Salona giren yolcuların beni selamlamalarını görmemek için başımı pencereye çevirip denizi seyre daldım. Ama bitürlü içinden çıkamadığım bu sorunu düşünüp duruyordum. Düşüne düşüne bulur gibi de oldum: Hani biz de yani şu memlekete az hizmet etmedik!.. İki seçim döneminde de bağımsız olarak milletvekilliğine adaylığımı koymuştum. Hoş seçilemedim ama, seçim kampanyası sırasında memleketi kalkındıracak çok esaslı nutuklar söylemiştim. Meydanları dolduran halka nutuklar çekerek çok alkışlanmıştım. Selam verenler, beni herhalde o zamandan tanıyorlardı. O kadar kalabalığın içinden insanları benim teker teker tanımama elbet imkân yoktu.

Arasıra, “Şu memlekette hiçbişey olmaz!” diye karamsarlığa düştüğüm olurdu. Oysa ne kadar yanılmışım! Memlekete yapılan hiçbir hizmet unutulmuyor. Hiçbir söz boşa gitmiyor. Seçim nutuklarımı dinlemiş olanlar, aradan bunca zaman geçtiği halde beni unutmamışlardı, saygıyla selam veriyorlardı.

Salona giren uzun boylu bir yolcuyla göz göze geldik. Adam selam verdi. Elbette selam verecek... Ne demek? Biz bu memleket için bu kadar çalışalım, uğraşalım, didinelim de, halkımız bize bir selamı bile çok mu görecek?.. Ben de ona selam verdim.

Artık gözüm merdivenlerdeydi... Üç genç kız geldi, öğrenci olmalıydılar. Kızlar selam vermeyince çok canım sıkıldı. Bu zamanın gençleri de hiç değer bilmiyorlar, gençlikte iş yok!.. Yazık bu memlekete... Gençler böyle mi olmalı?..

Şişman, orta yaşlı bir adam geldi. O da selam vermedi. Belki beni görmemiştir diye hızlı hızlı öksürdüm. Adam yüzüme baktı, ama yine selam vermedi... Yazık, çok yazık!.. Bir memleket, değer bildikçe yükselir.

Bir yolcu geldi, selam verip yanıma oturdu. Aferin, işte adam dediğin böyle olur.

Ondan sonra gelen yolcuların kimisi selam veriyor, kimisi vermiyordu.

Selam vermeyenlere, kollarından tutup, “Efendi, neye selam vermedin? Ayıp değil mi?” diye sormak geliyordu içimden.

Bu duygumu, burnu büyük bir adam olduğuma yormayın... Hayır, kesinlikle!.. Şahsıma selam verip vermemeleri hiç önemli değil, ama memlekete hizmeti olan insanları unutursak, bu milletin sonu nereye varır? İşte sorun bu!.. Yoksa ben şahsım için hiçbişey istemiyorum.

Selam vermeyenlere memleket hesabına, iyiden iyiye kızmaya başlamıştım. Selam verenlere, gülümseyerek ben de selam veriyordum.

Vapur kalktı. Selam verip yanıma oturan adam,

– Beyefendi, yine Toprak Ofis’te misiniz? diye sordu.

Ne cevap vereceğimi şaşırdım. Ben hiçbir zaman Toprak Ofis’te bulunmadım. Toprak Ofis nedir, nerededir, ne iş yapar onu bile bilmem. Demek bu adam, beni Toprak Ofis’te çalışan birine benzetmişti. Cevap yerine, her anlama çekilebilecek gibi gülümsedim.

Adam,

– Eksik olmayın Mahmut Bey, ben sizin çok iyiliğinizi gördüm... dedi.

Hiç bozuntuya vermedim.

– Estağfurullah... Ne olacak... Teşekküre değmez! dedim.

Adam konuşmayı ilerletmesin diye gazeteyi açıp okumaya daldım. Adam da sıkıldığımı anladı mı nedir, yanımdan kalktı.

Selam veren yolculardan iki delikanlı yanıma geldi.

– Merhaba Salim Abi!..

Allah Allah... Bu nasıl şey, Salim ağabey de nerden çıktı? İster istemez,

– Merhaba!.. dedim.

– Salim Abi, artık maçlarda görünmüyorsun... Hey gidi hey, ne oynardın be Salim Abi...

– Ehhh... Gençlik, oynardık bir zamanlar...

– Hiç unutmam, Avusturya takımı gelmişti de... Hatırlar mısın o maçı abi?..

Hayatımda ayağımı topa dokundurmuş, bikez bile maç seyretmiş adam değildim. Ama ne yapayım? “Ben Salim malim değilim?” denmez ki...

– Hatırlamaz olur muyum hiç? dedim.

– Avazım çıktığı kadar “Yaşa Zehir Salim!” diye açık tribünden bağırmaktan sesim kısılmıştı. Nasıl kıvırdın kıvırdın da taaa santradan çalımlaya çalımlaya onsekiz pastan zınk diye topu soktun içeri? Ha, nasıl? Anlatsana Salim Abi...

– Valla... O zaman... Evet santradan kaptım topu... çalımlaya... kıvıra kıvıra... Hey gidi hey... Çocuklar, hatırladıkça gözlerim yaşarıyor. Bırakın allaşkınıza...

Sanki çok üzülmüşüm gibi yanlarından kalktım. Selam veren yarbay da yerinden kalkmıştı. Merdiven başında karşılaştık.

Yarbay saygıyla,

– Nasılsınız generalim? dedi.

– Teşekkür ederim.

– Ne zaman emekliye ayrıldınız?

– Eh... Var şöyle böyle... Epi...

Zaman söylesem, belki de benim general olmadığımı anlar. Şimdi yarbaya, “Benzettiniz efendim, ben general meneral değilim. Askerlikte onbaşıydım!..” desem, adam mahcup olacak ; bikez beni general sanıp selam vermiş...

– Generalim, beni hatırlamadınız galiba...

– Aaa!.. Hiç hatırlamaz olur muyum? Hatırladım. Yalnız adınızı birden hatırlayamadım. Ehhh... Yaşlandık artık, hafızam zayıflıyor gittikçe...

– Adım Muzaffer... Sizin yanınızda yüzbaşı olarak...

– Evet, evet... Tamam...

Yarbayın elini sıkıp ayrıldım. Vapur iskelesinde, vapura girerken selam veren kerliferli adam,

– Hürmetler ederim Baha Bey... dedi.

– Bilmukabele efendim...

– Nasılsınız?

– Eksik olmayın efendim, sizi sormalı.

– Hamdolsun, duacıyız. Yine, Yedinci Asliye Ceza Mahkemesi Reisi misiniz?

Ne evet, ne hayır, hem evet, hem hayır anlamına gelecek gibi sırıttım.

– Sayenizde ağır bir iftiradan kurtulmuştum!

– Estağfurullah... Neden sayemde olsun? Adalet yerini buldu!

Vapur iskeleye yanaşmıştı. Daha vapur iyice yanaşmadan iskeleye atladım. İlk çıkan ben oldum. Bileti iskele memuruna verip yürüdüm. Arkamdan bir kadın seslendi:

– Şükrü Beyefendi...

Vapurda selam veren güzel kadındı.

– Buyrun Hanımefendi...

– Pakize Hanımefendi nasıllar?..

Bugün bütün yanlışlıklar, terslikler beni mi bulmuştu?

– Teşekkür ederim efendim, iyidir.

– Ur ameliyatı olacaktı, oldu mu?

– Oldu. Şükür atlattı...

– Oh oh...

– Yine Altınbakkal’da mı oturuyorsunuz?

– Evet...

– Müsaadenizle efendim.

– Gülegüle hanımefendi...

Bir vapur yolculuğunda bu kadar yanlışlığın üst üste geldiğini kime anlatsam, inanmaz. Onun için ben de anlatmıyorum, yazıyorum. Ama yanlışlık bu kadarla kalmadı.

– Murat Beyefendi...

– Buyurun efendim...

– Efendim, ne zamandır sizi görmek isterdim, kısmet bugünmüş... Ben sizin hayranlarınızdan...

– Estağfurullah...

– Geçende bir filminizi gördüm. Biz ailece hiçbir filminizi kaçırmayız da...

Ona da,

– Müsaadenizle... Çok acele bir işim var da... deyip dolmuşa atladım.

Çok canım sıkılmıştı. Beni ben olarak bu memlekette tanıyan tek kişi de mi yoktu? Dolmuşta yanımda oturan adam,

– Merhaba Hasan Bey... demez mi?

Hele şükür, beni kendi adımla çağıran, tanıyan bir kişi çıkmıştı. Adamın yüzüne baktım, birden bozuldum. Bu adamdan çok eskiden ikiyüz lira borç almıştım, ama borcumu bitürlü ödeyememiştim. Adama döndüm,

– Affedersiniz, birisine benzettiniz galiba...

– Amma yaptın Hasan Bey...

– Aman efendim, benim adım Hasan değil!..

– Yahu, nasıl olur?..

– Adam adama benzer efendim.

– E, benzemek de bu kadar olur!..

Dolmuştan indim. Adamın yanındakine söylediğini duydum,

– Bu herif Hasan olmasına Hasan ya... Bu numara tam ona göre. Yuttum sanmasın!..

O gün, beni çok kişi başka birine benzetmiş, yalnız bir kişi tanımıştı, onu da ben tanımamıştım!

Bizim Zamanımızda

Ne buyurdunuz? Musiki âlemleri mi? Ah efendim ah, siz o âlemleri bizim zamanımızda görüp dinleyecektiniz. Şimdi musikişinas mı kaldı, geç efendim geç... Hey gidi günler hey... Hiç unutmam bigün, Apostol Efendi, Tamburi Hacı Rifat merhum, Neyzen Abdüzzennan, Gazelhan Tophaneli Hafız Muhiddin, bir de bendeniz ve daha başka şimdi isimlerini hatırlayamadığım arkadaşlar Bentler’e gitmiştik. Vakit akşamüzeri... Bentler malum, envai kuşun ve bülbül cinsinin memleketi, her taraf ağaç... Ormanın içine girip bir kuytuya çekildik, âlemimize daldık. Bir hayli demlendikten sonra arkadaşlardan biri,

– Susun, susun... Dinleyin! dedi.

Evlat, o ormandaki cemi cümle kuş mahlukatı bir fasıl tutturmuş ki, dille tarifi, kelime ile tavsifi mümkün değil. O zamanın kuşları da bir başkaydı canım. Şimdi o kuşlar nerde? Sanırsın ki kuşlar bizim musiki heyeti olduğumuzu bilmişler de bizi ağırlamak için fasla oturmuşlar. Hem de öyledir ; inan olsun öyledir. O zamanın kuşları bir başkaydı, anlayışlıydı.

Neyzen Abdüzzennan Efendi, makamı cennet olsun,

– Çok denemişimdir... dedi. Bu kuş mahluku rakının buharını ve anasonun kokusunu aldı mı, kabil değil sakin duramaz, aşka gelip şakımaya başlar.

Bunun üzerine Kemani Apostol Efendi,

– Aman beni tutmayın! deyip kemanı kutusundan çıkardı, yaya asıldı.

Allah seni inandırsın evlat, Apostol Efendinin yayı çekmesiyle, bütün kuşlar sustu. Orman bir sessizliğe büründü, çıt yok... Anla bak, bizim zamanımızın kuşları nasıl kuştu... Şimdikiler olsa, keman dinler mi, cır cır öterler. O zamanın kuşunda bile musikiye saygı vardı. Hacı Rifat da tamburun kulağını büktü, Abdüzzennan da ney’i üfleyince... Hafız Muhiddin elini kulağına atıp da bir hey hey çekti ki, Allah Allah!.. Derken bir nice zaman sonra bizim fasıl durdu. Sazların susmasıyla bülbüllerin faslı başladı. Sen o zamanın bülbülündeki anlayışa bak! Fasıl icra kılınırken susuyor da fasıl hitamında kendileri başlıyorlar, hem de makam üzerinden. Bu kez de bizde ses yok...

Bülbüllerin faslını dinledik, içtik, içtik, içtik... Bülbüllerin bir zaman sonra sesi kesildi. Bu kez bizim fasıl başladı. Bir biz, bir onlar, bir biz, bir onlar... Bizim fasıl başlayınca onlar susuyor, onlar başlayınca biz susuyoruz. Allah seni inandırsın evlat, sabaha kadar böyle... Sabaha karşı ben başımı çimene, sırtımı da ağaca dayamıştım, biraz içim geçmiş. “Kış kış, kış!” diye bir sesle uyandım. Arkadaşlara baktım, hepsi de benim gibi çimenlerin üzerine sızmış kalmışlar. Yalnız Hacı Rifat, dizinde tamburu çimene çökmüş, boyuna, “Kış, kış, kış!” deyip elini sallıyor.

Onun kışlamasına arkadaşlar da uyandılar.

– Yahu, ne oluyor? dedik.

– Baksanıza, bırakmıyorlar ki tambur çalayım... dedi.

Sabaha karşı mehtap vurmuş, her taraf gündüz misali... Bir de baktık ki, Bentler’de ne kadar bülbül varsa, Allah seni inandırsın evlat, hepsi Hacı Rifat’ın tamburunun sapına konmuş, “Acaba bu ses nerden çıkıyor?” diye merakla tetkik ediyorlar.

Hacı Rifat, “Kış, kış!” diyerek eliyle bülbülleri kovalıyorsa da, ne mümkün, onu kalkıyorsa yirmisi yeniden konuyor. Velhasılı kelam, bülbüller Hacı Rifat’a tambur çaldırmadılar. Bunun üzerine Abdüzzennan ney’i üflemeye başlayınca cümle bülbüller Neyzen Abdüzzennan’ın omzuna, ve başına kondular. Abdüzzennan bülbüller arasında kayboldu.

Yaaa... Bizim zamanımızda musiki âlemleri işte böyleydi.

Hiç unutmam, bir gece de Kanlıca’da Nazeninzade Yahya Beyin yalısına davetliydik. Yalının bahçesinde iş-ü nûşa başladık. Tabesabah demlendik. Velakin balık var ya balık, zerrece hilafım yok, Tophaneli Hafız Muhiddin balıklara gazel dinletti, ne dersin?.. Allah seni inandırsın evlat, Hafız Muhiddin gazele başlayınca denizin üstü balık başıyla silme doldu ve bir parmak su görünmez oldu. Boğaziçi’nin cümle balığı, Nazeninzade Yahya Beyin yalısının önüne birikip ve hem de fazla yer kaplamamak için denizin içinde dikine dikine durarak, başlarını sudan dışarı çıkardılar. Küçük balıklara yer kalmadığından, onlar da dipten havaya sıçramaya başladılar. Havaya sıçrayıp tekrar denize düşene kadar Hafız Muhiddin’in gazelini dinlemeyi kâr sayıyorlar. Bak anla o zamanın balıkları nasıl balıktı... Bizim zamanımızın bir palamutunu, şimdiki zamanın insanına değişmem. Hey gidi hey, balıkları bile başka türlü balıktı. Şimdiki balıklara ben balık mı derim...

Kemani Apostol Efendi yaya asılınca o denizin üstünü görmeliydin... Havada yıldızlar çıkmaya başlardı. Keman sesini dinlemek için balıklar denizden fırladıkça, efendime söyleyeyim, ıslak derilerine mehtap vurdu mu, herbir balık donanma geceleri maytapları gibi renk renk, ışıl ışıl, yıldız yıldız yanıp sönüyor. Bu manzara karşısında Tamburi Hacı Rifat fevkalade heyecana gelip,

– Allah Allah!.. nidasıyla kendini balıkların aguşuna atmak istediyse de, güçlükle zaptederek, paçalarından yakalayıp rıhtımdan çekerek, canını denize gark olmaktan kurtardık.

Biyandan fasıl devam ediyor, biyandan demleniyoruz. Nazeninzade Yahya Beyin aşçıbaşısı hemen önümüzde bir çoban ateşi yakıp üstüne ızgara koydu. Önümüz yalının rıhtımı. Rıhtımın üstünde dalları denize sarkmış bir ağaç var. Aşçıbaşı, bu ağacın dallarından tıpkı olmuş meyve toplar gibi, bikaç levrek ve bikaç karagöz balığı tutup getirdi, gözümüzün önünde balıkları temizleyip tuzlayıp ateşin üstündeki ızgaraya koydu. Biz taze balıkları meze yaptıkça, aşçıbaşı ağaçtan balıkları toplayıp ızgaraya koyuyordu.

Bendeniz merak saikasıyla Nazeninzade Yahya Beye,

– Mirim efendim, bu nasıl bir hünerdir, siz balıkları ağaç dallarına mı asarsınız? diye sual ettiğimde Yahya Bey,

– Bu balıkları biz tutmuş değiliz! dedi. Her ne zaman bu bahçede icra-i ahenk olsa, neyler, tamburlar, kemanlar çalınsa, şarkılar söylense, balıklar dahi bu ahengi iyice dinlemek için sıçrar, rıhtım üstündeki bu ağacın dallarına konarlar. Mest ve mahmur olarak kendilerinden geçip sazları dinlerler. Bizim aşçıbaşı da işte bu balıkları dallardan toplayıp bize taze meze yapar.

Hey gidi hey... Bizim zamanımızın balıkları işte böyle balıklardı. Şimdikilere ben balık mı derim?.. Hatta bizim zamanımızın namlı balıkçıları, balık avlamak için ağ, olta kullanmazlardı. Sesi pek güzel bir hafız kiralayarak gece bir kayığa bindirirler, hafız biyandan dem çeker, biyandan gazel okur, gazeli dinlemek uğrunda balıklar denizden fırlar, bir saate kalmadan kayığın içi balık dolardı. Yaaa...

Neyzen Abdüzzennan Efendi, ahenk dinlemek için balıkların ağaçlara sıçrayıp itlaf-ı nefs etmelerinden pek ziyade müteessir ve müteellim olup,

– Bundan böyle mübarek balıklara el sürme! diye aşçıbaşıyı azarladı.

Ve bu teessürle bir ney üfledi ki, rıhtım üstündeki ağacın dallarında bülbüller şakımaya başladı. Bilmem artık balıklar bülbül kesilip terennüm eylediler, bilmem ney sesini duyup bülbüller ağaçta toplandılar, artık orasını Allah bilir...

Yaaa evlat, bizim zamanımızda musiki âlemleri, muhabbet âlemleri işte böyleydi. Şimdi nerde...

Hiç unutmam, Beykoz’da Abraham Paşa Koruluğunda bir âlemimiz vardı. Güneş doğarken, Udi Servet ile Kanuni Mestan Efendi, bir de Kıpti-i Müslim Kemani Yusuf bir fasla oturdular... Boğaz’dan ilk vapur aşağı doğru süzülüyor. Bizim zamanımızın vapurları şimdikiler gibi kıçı kırık kıtıpiyos değil, hepsi de yandan çarklı... Nevnihal vapuru Boğaz’dan aşağı süzülürken önümüze gelip durdu. Sanki demir atmış gibi vapur kımıldamıyor. Biz evvela kaptan ve yolcular ahengimizi dinlemek için vapuru durdurdular zannettik, fasla gayret verdik. Neden sonra kaptan, kaptan köşkünden bize bağırdı:

– Nur olun! Cümlemizi mest ve bihoş, musikinizle sarhoş ettiniz. Sazlarınızın yürek yakan nağmeleriyle vapurun makineleri dahi istop etti. Ne kadar gayret ettikse de makineleri işletemiyoruz. Aman sizden, medet sizden! Fasla bir ara verseniz de, makineleri işletsek, yoksa seyr-ü sefain idaresinin tarifesi aksayacak...

Biz fasla ara verince, makineler de güldür güldür işleyip vapur harekete geçti...

Ehhh... Bizim zamanımızın makineleri bile başkaydı. Makine evlat makine... Makine bile musikiden anlardı ve Kıpti-i Müslim Yusuf Beyin kemanı makineleri bile durdururdu. Şimdi nerde o makineler, nerde o kemaniler... Hepsi geçti, bir zamanmış, hey gidi hey!..

Ne buyurdunuz? Muhabbet tellalı mı dediniz? Yani pezevenk mi? Evet, bizim zamanımızın pezevenkleri bile bir başkaydı. Pezevenk diye ben işte onlara derim. Şimdikiler de pezevenk mi evladım?.. Evet, şimdilerde sayıları arttı, çok arttı, nereye baksan onlar, velakin bu zamanın pezevengi bile sahte, nerde o eski pezevenkler... Şimdikiler onların eline su dökemez. Hey gidi hey, görmeliydin de inanmalıydın, ne adamlardı onlar! Bikez mesleğine âşık insanlardı, bu işi amatör ruhuyla, heyecanla yaparlardı. Evet, para da kazanırlardı, fakat fakir fukaranın da gönlünü hoş ederlerdi. Allah seni inandırsın evlat, bir ser pezevenk Masraf Paşa hazretleri vardı, adam zevk için, pir aşkına yapardı bu işi. Mesleğinde öyle erbap idi ki, iki hanelik bir köye gitse dahi, mesleğini icradan geri durmaz ve hergün işe başlamadan, zekâtım olsun diyerek fukarayı gözetir, onların da gönüllerini hoş ederdi. Hey gidi hey, ne namlı pezevenkler vardı. Şimdi dolu, ama neye yarar, pezevenkliğin de namını batırdılar.

Ne buyurdunuz? Tuzluk mu?.. Ah efendim ah, siz bizim zamanımızın tuzluklarını görecektiniz... Şimdikiler de tuzluk mu?.. Nur içinde yatsın, Hacı Paşanın konağındaki ziyafette, Allah seni inandırsın evlat, ben bir tuzluk gördüm... Hey gidi hey, ne tuzluktu... Bizim zamanımızın tuzluğu...

Tarihi Ali Bey

Sekiz suç ortağı sanıktılar. Bir akşamüzeri, koğuşların kapısı kapanacağı sırada cezaevine geldiler. Koğuştaki ranzalara yerleştirildiler.

Bu sekiz sanık içinde ençok dikkati çeken Ali Beydi. Yalnız adını öğrenebildik ; başka hiçbir bilgi edinemedik. Hiç konuşmuyor, hep uyuyordu yada uyurcasına yaşıyordu. Yeri, ranzanın üstündeydi. Geldiğindenberi kuluçkaya yatar gibi oraya tünedi, yemek ve helaya gidiş zamanları dışında yerinden hiç kalkmadı. Yatağında oturduğu zamanlar da gözleri kapalıydı. Aradabir başı göğsünün üstüne düşerdi. Hiç bakmıyor ; hiç konuşmuyordu.

Adının Ali olduğunu da arkadaşlarından duyduk. Bir hafta kadar sonra bu sekiz kişinin neden buraya geldiklerini öğrenebildik. Kahvede ileri geri konuşmuşlar. Bunların mahalledeki siyasi hasımlarından bikaç kişi de “hükümetimizin aleyhinde konuştular” diye ihbar etmişler. Sekiz sanığın Ali Beyden geriye kalan yedisi, hükümet aleyhinde konuşmadık diye yemin billah ediyorlardı. Ali Beyin sesini çıkardığı yoktu. Arkadaşları, kendilerinden çok Ali Beye acıyorlardı. Çünkü Ali Bey o gün kahveye bile gelmemişti. Ali Beyin haftada, on günde bir kahveye geldiği olurmuş. Ama, burada nasıl uyur gibi duruyorsa, kahvede de öyle durur, kimseyle iki kelime konuşmaz, çayını içer, biraz uyuklar, sonra çıkar gidermiş.

Arkadaşları, kendi dertlerini unutmuşlar, ona yanıyorlardı. Yaşlıydı da ondan... Ali Bey yetmişini aşkındı ama bitkin, düşkün değildi. Arkadaşlarının söylediğine göre, hiçbir zaman etliye sütlüye karışmamış, siyasetle hiç ilgilenmemiş. Her ne kadar ona “Bey” diyorlarsa da okuryazar bile değilmiş.

– Hiç değilse, biz yine partiliyiz... diyorlardı. Bu zavallının partisi martisi de yok...

Giyinişinden yoksul bir adam olduğu anlaşılıyor. Ceketinin dirsekleri yamalı, ceketinin kol ağızları tirfillenmiş, aba pantolonunun dizkapakları ezik...

Aradan günler, haftalar geçti, Ali Bey hep ranza üstündeki yatağında oturarak uyumakta yada uyuklamaktaydı ; Buda heykeli gibi öyle duruk ve susuk...

Ne bir konuşmaya, ne bir tartışmaya katıldı. Koğuşta o kadar kavga gürültü, o kadar eğlence patırtı oldu, Ali Bey gözlerini açıp bakmadı bile...

Bir gece saat yirmidört sıralarıydı. Ali Bey daha battaniyesinin altına girmiş, yatağa uzanmış değildi. Sırtını yastığa dayamış, gözleri kapalı duruyordu. Onun ranzasının altındaki yatakta arkadaşları toplanmış konuşuyorlardı.

İçlerinden kırk yaşlarında biri şöyle dedi:

– Üzülüp de ne olacak... Üzülmekle elimize ne geçer? Başımıza bir iş gelmiş, katlanacağız. Hem biliyor musunuz, bibakıma benim için iyi de oldu. Benim hayatımda çocuklarıma anlatacak hiçbir hadise yoktu. Mesela benim babam, bize askerlik hatıralarını anlatırdı ; Çanakkale’ye nasıl gitmiş, nasıl savaşmış, nasıl yaralanmış... Amcam da, Birinci Dünya Savaşında neler çektiğini, sonra nasıl esir edildiklerini anlatırdı. Ben ne anlatacağım çocuklarıma? Hiç... Bundan sonra ben de çocuklarıma cezaevine nasıl düştüğümü, neler çektiğimi anlatırım.

Bu sözlere arkadaşları gülüştüler. Yukardaki yatakta Ali Bey uyukluyordu.

Cezaevi yaşantısını bir macera olarak çocuklarına anlatacağı için neşelenen adam,

– Elbet, bigün bunları da tarih yazacak!.. dedi.

Uyuyor sanılan Ali Bey, bu söz üzerine birden gözlerini açtı, başını alt kattaki yatakta oturanlara uzatarak,

– Tarih yazar mı? diye merakla sordu.

– Sen uyumuyor muydun Ali Bey?

– Sizi dinliyordum. Tarih yazacak mı bunları?

– Yazar tabii...

– Bizim adlarımızı da yazar mı tarih.

– Yazar elbet. Yazmaz olur mu?

Böyle söyleyenler şaka ediyorlardı.

Ali Bey ranzanın üstünden indi. Koğuşun içinde aşağı yukarı volta atmaya başladı. Cezaevine girdi gireli ilk olarak böyle canlı görünüyordu. Aradabir arkadaşlarının yanına gelip soruyordu:

– Adımız tarihe geçer, değil mi?

– Geçer Ali Bey...

– Bigün bizi de adımızla yazarlar mı?

– Tabii...

Ali Bey biyere yetişecekmiş gibi hızlı adımlarla koğuşun iki duvarı arasında gidip geliyordu.

Geceyarısından sonra herkes yatağına çekilip uyumuştu. Ali Bey o gece hiç uyumadı, bütün gece koğuşta volta attı.

Sabahleyin koğuşların kapısı açılınca da bütün gün bahçede dört döndü. Sık sık arkadaşlarına,

– Tarih bizi yazacak, öyle mi? diye soruyor, “Elbette!” cevabını alınca da, iyi ki o gün kahveye gelmişim, iyi ki konuşmuşum... diyordu.

Arkadaşları onu, o gün kahveye gelmediğine, konuşmadığına bitürlü inandıramıyorlardı.

Ali Bey o geceden sonra dinçleşti, gençleşti. Bahçede kollarını kabartarak, göğsünü şişirerek, başı yukarıda geziyordu.

Eskisi gibi susmuyordu, ama gevezelik de etmiyordu. Tarihi bir kişiliğe büründüğü için, en normal konuşmayı bile bir vecize gibi söylüyordu. Sözgelişi,

– Nasılsınız Ali Bey? diye sorulsa, edalı bir sesle,

– İnsan, iyi olmaya çalıştıkça iyi olur... gibi değerli sözler söylüyordu.

Arkadaşlarından biri,

– Buyurun, yemek yiyelim! dese, Ali Bey elini kaldırıp,

– Yemek için yaşamamalı, yaşamak için yemeli!.. diye hemen bir özlüsöz söylüyordu.

Hızlı hızlı volta vururken, ayağı taşa çarpıp sendelese, hemen doğrulur, parmağını uzatarak bir özlü söz uydururdu:

– Ayağını taşa çarpan, başını korumalı!..

Tarihi Ali Bey diye lakap taktılar. Gerçekten Tarihi Ali Bey, cezaevinde pekaz konuşarak, konuşunca da büyük büyük laflar ederek günlerini geçirdi.

Yargılanmada yedi arkadaşı beraat etti. Ama Tarihi Ali Bey mahkûm oldu. O gün kahveye gelmediğini, kahvede de konuşmadığını tanıklar mahkemede söylemişler. Ama Tarihi Ali Bey, göğsünü kabartıp,

– Kahveye geldim. Kahve medeniyetin kulübüdür. Ve ben kahvede konuştum. Çünkü insan konuşan hayvandır. Ve dedim ki... diye başlayıp bir nutuk çekmiş, işlemediği suçunu itiraf ederek mahkûm olmuş.

Tarihi Ali Bey, şimdi hayatından çok memnun. Cezaevinin koridorlarında, bahçesinde dinç adımlarla dolaşıyor, nutuk verir gibi konuşuyor, sesini kalınlaştırarak büyük sözler söylüyor. Kendisini tarihlerin yazacağına iyice inanmış. Öyle mutlu, öyle bir rahatlığı var ki!

Ali Beyi Berbat Ettim

Bitakım tecrübeli yazarlar, şairler, gençlere, amatörlere öyle yazmayın, şöyle yazın, böyle yazın diye öğüt verirler. Bu öğütler, dersler hiçbir işe yaramaz.

Kimselere ders vermek haddim değil ama, başımdan geçen bir olayı anlatırsam, belki genç hikâyecilere yararlı olurum diye düşündüm.

Geçenlerde “Tarihi Ali Bey” adlı bir hikâye yazmıştım. Şimdi bu hikâye dillerde dolaşıyor. Kimi görsem, bana hemen o hikâyemden söz açıyor. Yirmi yıldır hikâye yazarım, bugüne dek yazdığım hikâyeler ikibine yaklaştı, ama bu hikâyelerin hiçbiri “Tarihi Ali Bey” denli ilgi görmedi. Bu hikâyenin dedikodusu ilkin Istanbul’a, sonra Türkiye’ye yayıldı, daha sonra da sınırları aşıp bütün dünyaya ulaştı. Bütün bu yayılma da, hikâyenin dergide çıkışından sonra on, onbeş gün içinde oldu. En iyisi bu hikâyenin nasıl yazıldığını size anlatmalıyım.

Cezaevindeydim. Benim girişimden bikaç gün sonra cezaevine bir gazeteci geldi. Neden cezaevine sokulduğunu açıklamayı, onun adına, doğru bulmuyorum. Tutukluluğu basın suçu sanıklığından değildi.

Onunla uzun boylu tanışıklığımız yok, karşılaşınca selamlaşırız, biyerde yan yana düşersek, biriki laf konuşuruz işte o kadar... Koğuşlarımız ayrıydı. Bahçede buluşur, konuşurduk ; aradabir de yattığım koğuşa gelirdi.

Bigün koğuşlarındaki bir tutuklunun durumunu, davranışını anlattı. Çizdiği karakter pek hoşuma gitti. “Bu adamın hikâyesini yazacağım” dedim. İşte “Tarihi Ali Bey” hikâyesi böylece yazıldı. O hikâyeyi yeniden anlatıp başınızı şişirecek değilim, yalnız o hikâyenin hikâyesini anlatacağım.

Tarihi Ali Bey hikâyesi dergide yayımlandıktan sonra benim de başım derde girdi. Derginin satışa çıktığı gün idarehaneye gitmiştim. Derginin sahibi yüzüme bir tuhaf bakıp,

– Yahu, ne yapmışsın? dedi.

– Ne yapmışım? diye şaşarak sordum.

– Tarihi Ali Beyi berbat etmişsin.

O adda bir hikâye yazdığımı bile unutmuşum.

– Tarihi Ali Bey de kim? dedim.

– Geçen sayıda çıkan hikâyen.

Hatırladım.

– Pekiy, ne yapmışım?

– Berbat etmişsin...

Cezaevinde birlikte tutuklu olduğumuz gazeteci, dergide hikâyeyi görür görmez, hemen dergi sahibine telefonu açmış:

– Tarihi Ali Bey hikâyesinin konusunu ona ben vermiştim, fakat Ali Beyi berbat etmiş. O hikâye öyle mi yazılırdı, yazık etmiş, bilseydim hiç anlatır mıydım...

İki saat sonra yine açmış telefonu:

– Düşündükçe kan beynime sıçrıyor, güzelim hikâyeyi rezil etti. Yazık...

Dergi sahibi de bana,

– Çok yazık, dedi, Ali Beyi berbat etmişsin...

– Bana kalırsa berbat merbat etmedim.

– Yok yok, berbat etmişsin.

– Demek, elimden o kadar geliyormuş...

Canım sıkıldı, idarehaneden çıktım. Yolda bir arkadaşla karşılaştım. Daha selam vermeden,

– Birader, dedi, Ali Beyi berbat etmişsin... Tarihi Ali Bey kepaze olmuş. O güzelim hikâye öyle mi yazılırdı?

– Sen hikâyeyi okudun mu?

– Okumadım, nerde çıkmıştı?

– Pekiy okumadın da, Ali Beyi berbat ettiğimi nerden biliyorsun?

– Hikâyenin konusunu sana anlatan söyledi. Adam kendi anlattığı hikâyeyi bilmez mi? Yazık olmuş Ali Beye...

– İyi olmuş, canım sağolsun... dedim, yürüdüm.

Köşeyi dönerken bir gazeteci arkadaşla karşılaştım, el sıkıştık.

– Herkesten umardım ama, senden bunu beklemezdim... dedi.

– Ne olmuş?

– Ali Beyi berbat etmişsin...

– Sen okudun da mı böyle söylüyorsun?

– Okumanın ne gereği var, herkesin ağzında...

Öyle canım sıkıldı ki, Gazeteciler Cemiyetine gidip arkadaşlarla biraz konuşayım, dedim. Ben içeri girince, ordakiler konuşmalarını birden kesip yüzüme bir başka türlü bakmaya başladılar. Benim için bişeyi konuşurlarken üstlerine geldiğimi sezdim. Soğuk soğuk selamlaştık. Neden sonra yanıma gelen bir arkadaş,

– Pek üzüldüm... dedi.

– Ne oldu? diye sordum.

– Tarihi Ali Beyi berbat etmişsin... dedi.

– Ederim! diye bağırdım.

– Sana hikâyenin konusunu veren, az önce buraya gelip anlattı herşeyi. Zavallı hırsından ağlayacaktı nerdeyse. Vah vah, yazık olmuş Tarihi Ali Beye. Bütün arkadaşlar üzüldük.

O gün akşama kadar hangi tanıdığı gördümse Tarihi Ali Beyi berbat ettiğimi söyledi. Hiç âdetim değilken o gece meyhaneye gittim. Meyhanede, onbeş yıldır görmediğim bir arkadaşımla karşılaştım. Hal hatır sorduktan sonra arkadaşım,

– Pek üzüldüm... dedi.

– Ne oldu? diye sordum.

– Ben, dedi, pek hikâye filan okumam. Bugün biyerde konuşuluyordu da, orda duydum. Birisi sana tarihten Ali Bey adında birini anlatmış, sen de yazmışsın ama, berbat etmişsin Ali Beyi. Ben anlamam, öyle konuşuyorlardı. Pek üzüldüm doğrusu...

Suçlu suçlu sustum. Biraz sonra da oradan çıktım. Ara sokaklarda bir koltuk meyhanesine girdim. Buradakiler dergiyle, hikâyeyle ilgileri olmayan, günlük işleri arkasında koşan kişilerdi. Tezgâha dirseğimi dayadım, şarap bardağını ağzıma götürürken, arkamdan, Tarihi Ali Bey, diye sözler duydum. Konuşanlar beni tanımıyorlardı, sık sık adımı da anarak Tarihi Ali Beyi nasıl berbat ettiğimi birbirlerine anlatıyorlardı.

Geceyarısından sonra evime gittim. Ertesi sabah oğlum,

– Baba, dedi, herkes senden konuşuyor.

– Ne diyorlar?

– Sen Tarihi birisini berbat etmişsin ama, adı Ali Bey mi ne...

Kahvaltıda karım,

– Bu Tarihi Ali Bey de kim? diye sordu.

– Berbat ettiğim herif! diye bağırdım.

– Ne kızıyorsun canım, bütün komşuların ağzında da onun için sordum.

Hemen evden çıktım. Vapurda karşılaştığım arkadaşlar da Tarihi Ali Beyi nasıl berbat ettiğimi soruyorlardı.

Babıâli’den çıkarken, bana bu hikâyenin konusunu anlatan gazeteciyle karşılaştım. Elimi sıktıktan sonra,

– Yahu, darılma ama, dedi, anlattığıma anlatacağıma pişman oldum, Tarihi Ali Beyi berbat etmişsin. O hikâye öyle mi yazılırdı be?.. Tuh, yazık oldu.

– Elimden o kadar geliyor...

– Öyleyse yazmasaydın. Bıraksaydın, ben yazardım...

– Bir de sen dene, ne yapalım...

Söylenecek söz çok ama...

O gün nereye gittimse herkes Tarihi Ali Beyi nasıl berbat ettiğimi yüzüme vurdu.

– Yahu, Tarihi Ali Beyi berbat etmişsin be...

– O Tarihi Ali Beyin Allah belasını versin, emi... Tarihi Ali Beyin de, Coğrafi Ali Beyin de, bütün Ali Beylerin...

Bir hafta, ardı kesilmeden, bu böyle sürdü. Artık dayanamadım, bu hikâye, unutuluncaya kadar evden çıkmamaya karar verdim. Evde kaldığım ilk gün, sabah erkenden telefon çaldı.

– Allooo, buyrun...

Adımı söyledim.

– Ben bir okurunuzum.

– Buyrun efendim.

– Sizin için bazı uygunsuz söylentiler duydum da.

– Ne gibi efendim?

– Siz Tarihi Ali Bey diye bir hikâye yazmışsınız efendim.

– Hay ellerim kırılaydı da yazamaz olaydım efendim.

– Ama başkasının verdiği konuyu... Olmaz ki... Ali Beyi berbat etmişsiniz.

Az sonra da bir kadın telefon etti. Sinirli sinirli konuşuyordu.

– Beyefendi!

– Buyrun hanımefendi.

– Sizin Tarihi Ali Beyi berbat etmeye ne hakkınız var?..

– Ben böyleyim hanımefendi, hiç dinlemem, berbat ederim. Hani sizi de elime geçirsem...

– Sen beni biraz zor...

Telefonu kapadım, ama zil sesi durmuyor ki... En sonunda telefon fişini çıkarmak zorunda kaldım.

Ertesi gün Konya’dan bir mektup geldi. Özet olarak mektupta şöyle yazılıydı:

“Sayın Yazar,

Şimdiye kadar hemen hemen bütün eserlerinizi okumuşumdur. Yazılarınızı da çok beğenirdim. Fakat geçenlerde bir arkadaşınızın size anlattığı bir konuyu Tarihi Ali Bey diye yazarak berbat etmişsiniz. İsabet ki, ben o hikâyeyi okumadım. Bu hadiseyi duyduktan sonra size olan güvenim sarsılmıştır. Demek ki, siz bütün hikâyelerinizi de böyle yazıyormuşsunuz. Yazık ki, bir söyleyen olmadı da onları okuduk. Artık ipliğiniz pazara çıktı. Bundan sonra sizin tek satırınızı bile okuyacak değilim.”

Öğleden sonraki postadan buna benzer üç mektup daha geldi ; Artvin’den, Silifke’den, Gümüşhane’den... Ondan sonraki günler bu türlü mektuplar yağdı. Beş on gün sonra da Amerika’daki bir arkadaşımdan bir mektup aldım. Arkadaşım şöyle yazıyordu:

“Karımla sinemaya gitmiştim. Antraktta, arkamdaki iki kişinin Türkçe konuştuklarını, senden söz ettiklerini duydum. Adını duyunca kulak kabarttım. Tarihi Ali Beyi berbat ettiğini birbirlerine anlatıp duruyorlardı. ‘Affedersiniz’ diye yanlarına sokuldum, seni tanıdığımı, arkadaşım olduğunu, adını duyunca dayanamayıp konuşmalarına katıldığımı özür dileyerek anlattım. Önce seni tanıyıp tanımadıklarını sordum. Tanımıyorlarmış. Bunlar Türkiye’deki ayrı ayrı dostlarından aldıkları ayrı ayrı mektuplardan, Türkiye’de olup bitenler arasında, senin de Tarihi Ali Beyi berbat ettiğini öğrenip üzülmüşler. Onlardan, başka bir bilgi edinemedim.

Kuzum, bu Tarihi Bey her kim ise, senin bu adamdan ne alıp veremediğin var da zavallıyı berbat ettin? Doğrusu senden bunu ummazdım. Bu meseleyi aydınlatacak mektubunu bekliyorum.”

Onbeş gün evde kapalı kaldıktan sonra bunalıp dışarı çıktım. Vapurdaki yolculardan tanıyanlar, tanımayanlara arkamdan beni gösterip fısıldıyorlardı:

– Bak bak, Tarihi Ali Beyi berbat eden işte bu herif!

– Yaa, demek o anlatılan bu...

O gün ilk olarak Tarihi Ali Beyi berbat ettiğimi söylemeyen bir arkadaşımla uzun uzun konuştum. Ha şimdi söyleyecek ha şimdi diye bekleyip durdum. Söylemeyince bayağı tedirgin olup,

– Biliyor musun, ben ne yaptım?.. dedim.

– Ne yaptın?

– Sahi bilmiyor musun?

– Bilmiyorum.

– Yahu ben Tarihi Ali Beyi berbat ettim be...

– Yok canım, pekiy nasıl oldu bu iş?..

– Bütün dünya çalkanıyor, sen nasıl oldu da duymadın?

– Ben iki aydır hasta yatıyordum, evden yeni çıktım.

Tarihi Ali Beyi berbat ettiğimi bilmeyen tek kişi varmış, ona da ben anlattım ; nasıl olsa başkasından duyacaktı.

Öğleyin lokantada bir tanıdık selam verir vermez,

– Arkadaş, dedim, Tarihi Ali Beyi berbat ettim, bu elde bir. Başka sözün varsa buyur konuşalım.

Aradan bunca zaman geçti, hâlâ bana Tarihi Ali Beyi berbat ettiğimi söylüyorlar. Hoş size de bunları boşu boşuna anlatıyorum ya... Siz nasıl olsa, Tarihi Ali Beyi berbat ettiğimi çoktan duymuşsunuzdur.

Ne dersiniz, bini aşkın hikâye yazdım da, hiçbiri “Tarihi Ali Bey” adlı hikâyenin gördüğü ilgiye ulaşamadı.

Gelelim genç hikâyecilerin bu olaydan alacakları derse: Aman genç yazarlar, siz siz olun, sakın başkalarının verdiği konuları yazmayın. Çünkü onlar bu konuları kafalarında öyle allayıp pullamışlardır ki, gelmiş geçmiş bütün ünlü yazarlar birleşip de bu konuyu yazsalar, yine haspalara beğendiremezler. Kelimeleri gümüşleyip herbirinin üstüne kuş oturtsanız, yine makbule geçmez. Buldukları konuyu kendileri yazsalar ayet değerinde olur ama, yazmazlar yoksa... Örneğin bana bu “Tarihi Ali Bey” konusunu anlatan ömründe hikâye yazabilmiş değildir.

Hele bir de benim başıma geldiği gibi, bir görmemişin diline düşerseniz vay halinize ; Tarihi Ali Beyi berbat ettiğiniz yetmez, bir de size o konuyu vermiş olanı işte böyle berbat etmek zorunda kalırsınız.

Yirmibeş Kuruş

Bütün yaşamında bikez kendisine bir emek karşılığı olmadan, para verilmek istenmişti. Bu para, bağış mıydı, rüşvet miydi, armağan mıydı, yoksa yine de bir küçücük emeğin karşılığı mıydı, belli değildi.

Olay, bundan otuzbeş yıl önce şöyle geçmişti: O zaman yirmibir yaşında okuryazar olmayan, konuşma sözlüğü pek yoksul, irikıyım bir delikanlıydı. Görevli bulunduğu yere, elli yaşlarında, saçları ağarmış, gözlüklü, iyi giyimli, yüz çizgileri ince, ellerinin yumuşaklığı bakınca belli olan bir adam getirmişlerdi. Nöbetçi olarak bu adamın başında beklemekle görevliydi. Adam ona para vererek bir paket cıgara aldırmıştı. Cıgarayı getirdi. Adam da, yirmibeş kuruş uzattı, ona vermek istedi.

O, birden elini havaya kaldırarak,

– Rüşvet yok! dedi.

Kaşlarını çatmış, suratını asmıştı:

– Rüşvet yok! Burada hiçkimseye para vermeyeceksin, anladın mı?..

Rüşvet üzerine kısır sözlüğünün yettiğince epiy söylendi. Gözlüklü adamın yüzü kıpkırmızı oldu. Yirmibeş kuruşu tutan eli bisüre boşlukta kaldı, sonra utanarak parayı cebine koydu.

Delikanlı bir saat sonra arkadaşlarının arasındaydı. Onlara anlatıyordu:

– Herif ikibuçuk lira rüşvet vermeye kalkmaz mı? Elini ittim. Kendine gel, dedim. Biz rüşvet almayız dedim!

Bütün gün, bütün hafta bunu anlattı:

– İkibuçuk lirayı uzatınca beynim attı. “Sok onu cebine!” dedim.

– İkibuçuk lira arkadaş... Az para değil. Vallaha almadım!

İki yıl sonra evindeydi. Babasına anlatıyordu:

– Bize ne rüşvetler vermeye kalktılar. Tövbe almadım. Herifin biri yirmibeş lirayı uzattı... “Ben senin bildiğin adamlardan değilim!” dedim, ittim elini...

Üç dört yıl sonra kahvede arkadaşlarına söz arasında anlatırken olay şu biçime girmişti:

– Bize ne rüşvetler vermek istediler. Şükür, harama el uzatmadım. Herifin biri, ikiyüzelli lirayı bir çırpıda saydı önüme. Dönüp bakmadım bile... Ne demek?..

Beş on yıl sonra evine gelen konuklara şöyle anlatıyordu:

– Yoksulluk ayıp değil, yeter ki insanda namus olsun. Bana bir tarihte adamın biri ikibinbeşyüz lira rüşvet vermek istedi. Paraları saydı, saydı, cebime soktu. Koca tomarı olduğu gibi çıkarıp suratına çarptım. İkibinbeşyüz lira efendi, bir düşün... Yemekle, saçmakla bitmez. Velakin tenezzül etmedim.

Onbeş, yirmi yıl sonra, kış geceleri oğullarına sık sık gençlik anılarını anlatırdı:

– Siz, babanızın fakirliğine ne bakıyorsunuz, gönlü zengin... Her işin başı doğruluk. Allah doğruluktan ayırmasın... Bir tarihte herifin biri yirmibeşbin lira, evet tastamam yirmibeşbin lira rüşvet sürdü önüme. Avuçladığım gibi paraları suratına çarptım. Yirmibeşbin lira bu... Köyü değil, kasabayı satın al! Adamın yedi göbek soyuna sopuna yeter... Almadım!

Yirmibeş, otuz yıl sonra, kahvede, yolda, akrabalarına, arkadaşlarına, tanıdıklarına sık sık şöyle anlatıyordu:

– Herif, ikiyüzellibin lirayı saydı, dağ gibi parayı yığdı. Allah seni inandırsın, dönüp bakmadım... Biz ne rüşvetler görmüşüz. Ama, Allaha şükür parmağımızın ucunu değdirmedik!..

Yün çorabının yırtığından çıkan topuğunu ovuşturarak, gözlerini süzer,

– Bu yaşa geldim, rüşvete el sürmedim... derdi. İkiyüzellibin lira bu... Laf değil, ikiyüzellibin!

Rakam hayali bile ikiyüzellibinin üstüne çıkmadığı için, orada kaldı. Yıllarca anlata anlata kendisinin bile inandığı, hatta verilen bu büyük rüşveti almadığı için, içinden gizli bir pişmanlık da duyduğu bu olayı anlatırken, göğsü gerilir, sesi titrerdi:

– İkiyüzellibin lira bu efendi, ikiyüzellibin!..

Gözüm Isırıyor

Göz hafızam çok zayıf. Bikez değil, üç dört kez tanıştırıldığım insanları bile kolay kolay hatırlayamıyorum. Bu unutkanlık beni çok zaman utandırıyor.

Bir zamanlar birisiyle tanıştırmışlardı.

– Memnun oldum efendim! diye adamın elini sıkarken, o,

– Bu dördüncü tanıştırılmamız... dedi.

Bir utandım ki...

– Affedersiniz... filan diye bişeyler mırıldandım.

Aradan bir zaman geçti. Bu adamla beni bir daha tanıştırdılar. Ama ben onun o adam olduğunu yine hatırlayamadığım için, gülümseyerek,

– Memnun oldum efendim! derken, adam kaşlarını çattı:

– Bu beşinci... dedi.

Kıpkırmızı oldum utancımdan. Bir daha yüzünü unutmayayım diye dikkatle baktım.

Gel zaman git zaman, yine o adamla beni tanıştırdılar. Ama ben yine onun o adam olduğunu hatırlayamadığım için:

– Memnun oldum efendim! diye elimi uzattım.

Adam,

– Bu altıncı!.. diye bağırarak elimi itti...

Artık onu iyice tanıdım. Her gördüğüm yerde hemen tanıyorum. Ama şimdi de o beni tanımazlıktan geliyor. Tam adamı tanıdım, adam da bana darıldı.

Bu unutkanlık yüzünden tramvayda, otobüste yada yolda giderken yüzü gülen birini görsem, acaba biyerden tanışıyoruz da yine hatırlayamadım mı diye, ben de ona gülüyorum... Ben gülünce, adam daha çok gülüyor. Sonra birbirimize doğru yaklaşıyoruz, el sıkışıp hal hatır soruyoruz:

– Nasılsınız efendim?

– Teşekkür ederim, siz nasılsınız?

Adam yüzüme dikkatle bakıp,

– Affedersiniz, birdenbire hatırlayamadım, nereden tanışıyoruz? diye soruyor.

O zaman anlıyorum ki, adamı tanıdığım filan yok...

– Bilmem. Sizi tanır gibi oldum da...

Kaçtır böyle bozuldum.

İnsanları ancak herzaman görmeye alışık olduğum dekor içinde tanıyabiliyorum. Diyelim, vapur biletçilerini tanırım ama, yalnız iskelede... İskeleden başka yerde, biletçi elbisesinden başka bir elbiseyle görürsem, “Yahu, ben bu adamı biyerden tanıyorum ama nerden?..” diye düşünüp dururum. Yakın bir tanıdığım mı, komşumuz mu, okul arkadaşım mı, bitürlü çıkaramam.

Bigün vapurda bir adam geldi karşıma oturdu. Gülümsüyordu. Anladım ki, hatırlayamadığım bir tanıdık. Hatırlayamadığım belli olup da utanmayayım diye, atik davranıp uzandım, hemen elini sıktım. Adamla konuşmaya başladık. Bu kez hiç yanlışlık yoktu. Bu adamı kesinlikle tanıyordum, ama nerden?.. Bizim ordaki postanede memur mu, vapur biletçisi mi, yoksa bizim bakkal mı?.. Herzamanki sahnesini, dekorunu gözümün önüne getirebilsem tanıyacağım. On dakika kadar konuştuktan sonra,

– Affedersiniz, sizi tanıyorum. Gözüm ısırıyor ama, nerden, çıkaramıyorum... dedim.

Adam,

– Beni herkes tanır... dedi. Büyük postane önünden geçer misiniz?

Büyük postane der demez hatırladım. Oradan geçerken, her akşam bu adamı görürdüm. Bağıra bağıra türlü şeyler satardı.

Adam anlatmaya başladı:

– Beyefendi, ben kumu alır, böbreklerden kum döken ilaç diye satarım evelallah... Benim sermayem dilim. Bize ayrıca sermaye istemez. Bigün leke sabunu satarım, bigün jilet satarım, bigün haşarat öldüren toz satarım. Siz bana bakmayın... Bu zanaat Allah vergisi... Sermayesi yok, hammaddesi yok. Bendeniz, kirada oturduğumuz evin bahçesindeki toprakları, kutulara doldurdum, leke sabunu diye aylarca sattım. Sonra bahçede toprak kalmadı da alttan kil çıktı. Bu kez kili biraz suyla karıştırıp tüplere doldurdum, yapıştırıcı madde diye sattım. Bendeniz halis deniz suyunu sırasında ingiliztuzu diye, sırasında esans diye satarım. Evdeki sobamızın küllerini hiç ziyan etmem. Doldur kutulara sat... Haşarat tozu diye, temizleme tozu diye, suni gübre diye... Artık nasıl biçimine gelirse... İşsizlikten şikâyet eden vatandaşlara şaşıyorum. İş bilenin, kılıç kuşananın demişler. İşini bilene bu memlekette iş çok... Yeter ki insan iş çıkarmasını bilsin. İnsan dediğin taştan ekmeğini çıkarmalı. Mesela bendeniz, şu vapurun süprüntülerini şimdi toplar, yine bu vapurun yolcularına, basura, ülsere, ekzemaya, mayasıla en birinci ilaç diye satarım... Çünkü efendim, mesele, konuşmakta...

Vapur iskeleye yanaşıp da ayrılıncaya kadar adamı dinledim.

Bu olaydan bikaç yıl sonra bir tüccar arkadaşımın yazıhanesindeydim. Arkadaşım beni birisiyle tanıştırdı.

Adam,

– Beyefendiyle eskiden tanışırız... dedi.

Evet, adamı tanıyordum ama nerden?.. Semt karakolunun polisi sivil elbise mi giymişti? Yoksa hergün bindiğim banliyö tireninde memur muydu?

– Sizi gözüm ısırıyor... dedim.

– Efendim, ben tüccarım... dedi.

– Ne ticareti yaparsınız?

– İhracat...

Tanıdığım ihracatçı hiç yoktu.

– Ne ihraç ediyorsunuz?

– Ne olursa... Kepek ihraç ederiz, üzüm ihraç ederiz, fındık ihraç ederiz... Kim ne isterse, onu ihraç ederiz.

– Çalışma alanınız geniş...

– Yooo... Benim işim, taş, çakıl, toprak, kum üzerine. Bendeniz, dört kilo kepeği, dörtbin ton kepek olarak ihraç etmişimdir. Nasıl mı? Gayet basit... Şuradan buradan talaş, kırpıntı kâğıt bulur, çuvallara doldurur, üstüne de biraz kepek serpiştirir, gönderirim. Bendeniz, fındık diye bin çuval küçük çakıl ihraç etmişimdir. Tabii bir miktar fındık da kullandık... Bir tarihte, sekizyüz ton fasulye diye toprak ihraç ettim. Hani memlekette erozyon yüzünden toprak kalmıyor diyorlar ya, doğru değil... Yağmurların sürüklediği topraktan ne çıkar... Asıl, memlekette toprak kalmaması, son zamanlarda ihracatımızın artmasındandır. Hatta bu gidişle memlekette taş bile kalmaz sanırım. Çünkü bu ihracat sayesinde taş, toprak eksiliyor ve günden güne memleketin seviyesi iniyor. Bir zaman sonra dağ bayır kalmayacak, memleket dümdüz olacak... Tabii bikez ihracat yaptığımız yere bir daha bişey gönderemiyoruz, yani almıyorlar. Ama birer kez göndermek bize yetiyor. Mesele işini bilmekte... Beyefendi, bu memlekette çok iş var...

Anlattıkları bana şaka gibi geldi. O gittikten sonra arkadaşıma sordum,

– Doğru... dedi. Bu adam söndürülmüş badana kirecini krem, toz kireci de pudra diye sattı.

Bu ihracatçıyı tanımıştım. Vaktiyle Büyük Postane önünde satıcılık yapan adamdı. İşi ilerletip ihracatçı olmuştu.

Aradan yine epiy zaman geçti. Bir avukat arkadaşımın yazıhanesinde birisiyle tanıştırıldık.

Adam,

– Sizinle daha önceden tanışırız... dedi.

– Benim de sizi gözüm ısırıyor... dedim.

Ama adamı nerden tanıdığımı bitürlü çıkaramadım.

Adam,

– Efendim, şimdi politikayla uğraşıyoruz... dedi. Hürriyet mücadelesine atıldık... Halk... Demokrasi... Hürriyet ve memleketin kalkınması... gibi mühim... Bizim partimiz...

Adamı tanımıştım. Eski ayak satıcısı, daha sonraki ihracatçı, şimdi de politikacı olmuştu.

Yumruğunu masaya vurarak,

– Biz memlekette... diye bağırırken sözünü kestim:

– Evet, evet, sizi şimdi tanıdım... Artık hiç unutmam.

Fur, Fur, Fur!

Sesi incecik, gövdesi ufacık, boyu kısacık... Çirkin de üstelik. Gel gör, sevimli adam! Güler yüzlü de ondan olacak. Gülerken, fermuar çözülür gibi incecik dudakları kulak diplerine kadar açılınca pırıl pırıl dişleri görünür.

Furfur Recep’in nasıl olup da adam öldürdüğüne şaşardım.

Buncağızın öldüreceği adam, sinek gibi bişey olmalı.

İdam altında yatanlarla senli benli konuşulmaz. Onlar fermanlı... Öyle ya, adam nasıl olsa idam edilecek. Ölüm ölüm bir ölüm, idam üstüne idam edecek değiller ya... Recep de idam cezası altında yatarken, pek öyle yanına sokulan olmazdı. Ne zaman ki idamdan kurtuldu, cezası yirmidört yıl hapse döndü, işte o zaman koğuştakiler ona adıyla seslenip Furfur Recep demeye, onunla şakalaşmaya başladılar. Şakaya dayanıklıydı ama, hapisane şakası da dayanılır gibi değildir ki...

Alayı uzatanları kovalar, kovalar, sonra Hint horozu gibi atlar üzerine, vurmaya başlar. O böyle birine vurmaya başladı mı, bütün mahkûmlar toplanır, hep bir ağızdan bağırırlar:

– Fur, fur!.. Fur yavrum fur!.. Fur ha fur!..

Recep’in vurmasından ne çıkar?.. Bütün vücudu tek yumruk olup da vursa yine hiç... Onu kızdırmak için alay edenler, hapisanenin orta bahçesinde bu cümbüşü yaratmak için yalancıktan kaçar, sonra da sözde yakalanmış, ondan dayak yemiş olurlar. Recep vurur, vurur, sonunda yorulur zavallı, ter içinde kalır. Bakar ki, önünde iki büklüm kapanmış olan adama yumruklarının hiç etkisi yok, kalabalığa döner, incecik dudaklarını kâğıt yırtılmış gibi açarak apak, pırıl pırıl dişlerini göstererek güler:

– Hı hı hıı!..

Ortalığı bir kahkahadır kaplar. Önünde sırtını kamburlaştırıp dayak yiyen de, Recep’i iki kolu arasına alıp kapar, ya kucağına, ya omzuna alır, ya başına oturtur, bahçede dolaştırmaya başlar.

Recep’e neden Furfur lakabının takıldığını kendisi şöyle anlatır:

– Siz beni böyle mi görürsünüz?.. Hi hi!.. Bir avrat yüzünden bu hale geldik işte...

Bir köyün bir ağasının oğluymuş. Kendi dediğine göre, eskiden çam yarması gibi iriyarıymış.

– Ulan Furfur Recep atma ; çam yarması gibi herif ; böyle fil kuyruğu kadar kalır mı?

– Kalır... O karıya düşen daha da beter olur. Allahtan cinayet işledim de elinden kurtuldum. Yoksa beni küçülte küçülte hap edip yutacaktı. Allah düşmanımı böyle obur avrat eline düşürmesin...

Dediğine göre, bir zamanlar Furfur Recep gibi uzun adam, bu hapisanede bile yokmuş.

– Cami kapısından girerken, başımı eğerek girerdim... diyor.

Hesaba göre demek boyu, iki metreyi aşkınmış... Ağırlığı da, iki başpehlivan ağırlığı...

– İki kişi kollarını çevreler de belimi dolayamazlardı... Koca öküz yokuşa vurup da kağnıyı çekemezse, ya Allah der boyunduruğa bir girer, bir solukta kağnıyı da, öküzü de çeker çıkarırdım. Camus batağa batmış, debelendikçe batıyor. Köye koştular, aman Recep!.. Vardım batağa... Koca camusu kuyruğundan kapmamla, çektim çıkardım, attım öte yana...

Furfur Recep işte böyle bir yiğitmiş. Bir oturuşta koca kuzuyu yer, bir testi ayranı içer, üstüne daha da var mı dermiş.

Köyün kızları, hep ardında dolanırlar, gözünün içine bakarlarmış. Zengin dersen zengin, yiğit dersen yiğit...

– Köyde, diyor, Durdu Karı derler, bir karı var. Bu Durdu Karıya “Herif Bitiren” adını takmışlar. Bu karıda ne illet varsa, buna hiçbir erkek güç yetiremiyor. Karının bir merakı da yaşlı ve zengin adamda. Bilirim, çocukluğumda, cıscıbıl gezen, deli bozuk bir karıydı. Nasıl ettiyse, köyün imamını kandırdı, evlendi onunla, ayına kalmadan herifi verdi toprağa! İmamdan ev kaldı, bikaç parça tarla kaldı, bikaç baş mal kaldı. Yahu karıya bak sen, kocasının cenazesi kalkarken, gözü başka heriflerde... Kocasının cenazesine gelen birini gözüne kestirecek de herifin işini bitirecek. Ve de öyle oldu. İmamın cenazesine gelen iki karılı, beş çocuklu, onyedi torunlu köyümüzün muhtarını, daha o gün ayartıp karılarından ayırtmadı mı? Muhtarla evlendi. Çınar gibi koca muhtarı biriki ayda eritti, mezara gönderdi. Muhtardan dünya kadar mal karıya miras kaldı.

Muhtarın cenazesi kalkıyor. Durdu Karının gözleri fıldır fıldır dönmüş ki, yakında öldüreceği herif ayartabilir mi? Ne dersin, buldu be, buldu namussuz karı... Cebbar Ağayı baştan çıkarttı, kışa varmadan da Cebbar Ağanın işini bitirip defterini dürdü. Cebbar Ağa, babamın can birlik yoldaşı. İçerde cenazenin suyu ısınırken Durdu Karı babama sokulmaz mı?.. Ulan bizim koca adamın eceli mi geldi yoksa... Vallaha birader, bu Durdu, karı değil Azrail... Baktım bizim koca adam elden gidiyor, vardım babamın yanına,

– Tövbe olsun, bana bu karıyı vurdurursun baba, ayağını denk at!.. dedim.

Koştum Durdu Karıya,

– Ulan seni kevgire çeviririm namussuz, koca adamın yakasını bırak!

Yahu, karı, herifleri öldüre öldüre, köyün tapusunu üstüne geçirtip bibaşına köyü çiftliği yapıp üstüne oturacak... Ne dersin, karıyla baş edemedik de babamı geceleri gizliden evine almaya başladı. Nikâh olmasın da, varsın bizim ihtiyarın gönlü hoş olsun... Nikâh kıyılırsa, Durdu Karı babamı da öldürüp mirasına konacak.

Durdu Karının zoru, ille de nikâh...

– Ulan, evlenirseniz, ikinizin de kucak kucağa leşinizi sererim... diye bunlara haber ilettim.

Çok şükür, nikâh kıyılmadan babam rahmetlik oldu. Babamdan Durdu Karıya bir zırnık kalmadı.

Hemşeriler,

– Ulan Recep, değil mi ki babanla nikâhlanmasına engel oldun, bu da bizim bildiğimiz Durdu Karı ise, bunu senin yanına koymaz!.. dediler.

Öyle de oldu. Karı bana can düşmanı kesildi.

Bigün meşelikten gelmiştim, dört eşek yükü odun kesmişim. Yorgunum... Yatağa ölü gibi düştüm. Uyku arası baktım, elimde, avucumda yumuşak yumuşak, sıcak sıcak... Tövbe!.. Ulan hayallendim mi nedir, şeytan mı kandırıyor yoksa... demeye kalmadı, yüzümde, dalaha gelmiş kösnük inek soluması duydum.

– Ulan o ne...

Bir de baktım, ne görsem, Durdu Karı üstüme abanmış mırıl mırıl mırıldanıyor:

– Yiğidim... Recep’im... Koçum... Aslanım!..

– Var öte namussuz!..

Yahu Durdu Karı, yorgunluğuma getirip gece koynuma girmemiş mi... Belime dolandı ki, parmakları mengene demiri olmuş, sökmenin olası yok... Yahu, batağa girmiş camusu kuyruğundan çekip çıkaran ben değil miyim?.. Bizim yiğitliğimiz döşekteyken Durdu Karıya hiç sökmüyor. Biz döşek içinde sabahacak becelleştik, tepindik. Şafak sökerken, gayrı dermanım tükendi, Durdu Karıya teslim oldum. Bir de baktım ki sabahleyin, döşeği, yorganı paralamışız.

Devrisi gün,

– Ben bu Durdu Karı ile evleneceğim... dedim.

Hemşeriler, yaşlılar, büyükler, akrabalar,

– Olmaz! dediler. Ulan senin anan yerinde karı...

– Kimin yerinde olursa olsun, karı bu ilmin ustası...

– Ulan o karı seni öldürür.

– Neyi öldürür... Ulan biz bir karıya ; kocakarıya he mi?..

Biz efendim, gövdemize, gençliğimize güvendik. Söz dinlemeyip Durdu ile evlendik...

Vay babasının canına... Bre efendi, bu Durdu Karı, karı değil, bir dişi canavar ki zapt olunur cinsinden değil... Bir ay dolmadan ben pes ettim. Benim çınar gövdem, bitli akasyaya döndü. Boynum çöp oldu. Bileklerim kibrit çöpü... Karı beni günden güne küçültüyor, hem de nasıl bir küçülme... Günde beş on okka eriyorum. Göz göre göre ufalanıyorum yahu...

Namussuzun dili de durmaz:

– Hıh... Sen de kendini er kişi mi belledin?..

Ağırıma gidiyor efendi. Biz buna erkekliğimizi ispat için, kanımızı canımızı versek de yaranamadık.

– Hıh!.. Şu miskine bak hele!.. Ulan sen de kendini erkek mi bildin?..

Ulan bu erkeklik başka nasıl olur?

– Hıh... Ben senin gibi erkekleri, şalvarımın içinden çıkarırım...

Vay dinsiz, imansız!.. Yahu karının ağzında diş kalmamış, ama işi bitmemiş.

Ben eriye eriye ısıtmalı çocuğa döndüm. Nerde kağnıyı bataktan çeken, yokuştan çıkaran ben? Yokuşta koşmak değil, düzde gidemez oldum.

Arkadaşlar,

– Recep, sen bu karıyı boşa! diye tutturdular.

– Niye?

– Boşa kardeş... Bu karı, sana boynuz taktırıyor, bu karı dışarıdan otluyor... Bu karı...

– Ulan, o nasıl söz?..

Arkadaşlarla darılıştık... Ama içime bir kurt düştü, iyice işkillendim. Bir sabah evden çıkarken,

– Ben meşeliğe gidiyorum, odun keseceğim... Akşama gelirim... dedim.

Nerde benim kolumda ağaç kesmeye güç, nacak tutacak gibi değilim.

Evin arkasından dolandım, ahıra kapandım... Az sonra bizim üstteki odadan kötü sesler duymaz mıyım?.. Ulan Recep, yürü... Varmamla kapıyı tekmeledim. Bir de ne görsem... Tuuu!.. Benim Durdu Karı bir herifle alt alta üst üste... İçeri girmemle herif kalktı, üstüme yürüdü. Bende derman yok ki birader... Ayakta duracak gibi değilim. Herif vuruyor da vuruyor.

– Aman ağam... Aman gözüm... Aman!..

Herif halime acıyıp beni boşlayacak ama, Durdu namussuzu, iki elini beline dayayıp eğilmiş, zamparasına gayret veriyor:

– Fur! Fur... Fur aslanım fur!.. Ne öper, ne öptürür!.. Fur!.. Ne öper, ne öptürür, fur!..

Ulan alçak, öpecek derman mı bıraktın bizde?..

Herif beni çekiyor. Acıyıp bırakacak ya, karı iki yumruğunu birbirine vurarak bağırıyor:

– Fur, fur!.. Fur yiğidim fur!.. Ne öper, ne öptürür... Fur!..

– Ulan, toprak gözünü doyursun!..

Karı bizim gövdemizi kuşa çevirmiş de daha gözü doymamış... Yumruklarını birbirine vurarak, zamparasına,

– Fur, fur!.. Ne öper, ne öptürür, fur!.. diyor.

Karı gayret verdikçe, zampara da erkekliğine yedirip beni bırakamıyor. Herif beni, boş saman çuvalı gibi, yerden yere, duvardan duvara çalıyor.

Baktım, olacağı yok... “Ya Allah, destur!” deyip bıçağa davrandım. Bende bıçağı tutacak derman kalmamış. Allahtan, herif kendiliğinden gelip elimdeki bıçağa dayandı, karnına soktu. Karnını bıçağa sokmasıyla, bağırsakları ayaklarına dolandı.

İşte benim cinayetim bu!.. Biz dama düştük, Durdu Karı da nikâhlımız olduğundan, babadan kalma mallarımızın üstüne oturdu... Ben yirmidört yıl ceza yiyince benden boşandı. Şimdi duydum ki...

Recep derdini anlatır, koğuştakiler,

– Fur, fur!.. Furfur Recep!.. diye bağırırlar.

Recep kendisiyle alay edenlerin arkalarına düşer, onları kovalar. Kaçanlardan biri sözde yakalanır ona!.. Recep basar yumruğu, tekmeyi. Arkadaşları toplanır bağırırlar:

– Fur, fur!.. Ne öper, ne öptürür!.. Fur yiğidim, fur aslanım, fur koçum fur!..

Dünya Derdi

Babalık, kocalık, ev işleri, geçim derdi, sorun, şu, bu, aklınıza gelen gelmeyen bütün bağlarınızdan yalnız bir akşamcık kopuverin. Böylece başkalarının olmaktan kurtulup kendi kendinizin olun.

Ben denedim, size de salık veririm. İsterseniz bir de birlikte deneyelim. Pencere camına çarpan yağmur damlaları bu gece sizi sokağa çağırıyor. Hemen giyinin, dertlerinizin, sıkıntılarınızın üstüne kapıyı örtüp kendinizi sokağın karanlığına bırakın.

Bu yağmurlu gecelerin yalnızlığını severim. Biliyorum, sizin de bir içli yalnızlığınız var. Kendimizi birbirimizle bölüşürsek yalnızlığımızdan kurtuluruz.

Gece yağmurunda parlayan asfalt caddeye çıkınca, sokak lambasının yağmuru ip ip gösteren ışık hortumu altında beni göreceksiniz.

– Merhaba Nuri Bey...

Adınız Nuri olmayabilir. Hiç önemi yok bunun. Sakın beni bozmayın.

– Acaba nereden tanışıyoruz beyefendi? diye soğuk sorular yöneltmeyin bana.

Birbirimizin kim olduğunu ille de bilmemiz gerekli değil ya... İkimiz de dertlerimizden bunalmışız, kendimizi sokağa atmışız. Siz de bana Şükrü, Ahmet yada Hasan diyebilirsiniz.

– Merhaba Hasan Bey! Nasılsınız?..

– Teşekkür ederim Nuri Bey...

Niçin daha özden olmuyoruz? Beyli, baylı konuşmayalım aramızda.

– Nereye böyle Nuri?

– Evde sıkıldım, kendimi dışarı attım. Ya sen nereye Hasan?

– Bilmem... Ev derdinden bunaldım da...

Konuşa konuşa yürüyoruz. Büyük caddeye çıktık. Otomobillerin arkalarındaki kırmızı lambaların ışıkları ıslak asfaltta titreşip uzayarak yansıyor. Sağlı sollu neon ışıkları yüzümüze parça parça serin renkler serpiyor ; bir sarıya bulanıyoruz, bir pembeye beleniyoruz.

Yan sokaklardan birine sapıyoruz, sonra soldaki ara sokağa kıvrılıyoruz, kapkaranlık bir sokak... Yağmur da hızlandı.

Soldan bir kapı açılıyor. Kapının açılmasıyla, ıslak karanlığa koyu gri, ışıklı, sıcak buğulu bir duman fışkırıyor. Bir adam çıkıyor kapıdan sallanarak... Öksürüyor, tükürüyor, sonra duvarın dibine işiyor.

O adamın çıktığı kapıdan biz giriyoruz. Anason kokusu, şarap kokusu, ispirto kokusu, balık kokusu, ter kokusu, soğan kokusu, pipo, cıgara dumanı birbirine karışmış.

– Çoktanberi böyle biyere gelmek isterdim Nuri.

– Ben de... İnsan aradabir, yabancı yerde, dertlerini unutmalı. Rakı mı içeceğiz?

– Sen bilirsin...

Buradakileri tanımazsın. Ben de tanımam ama, beşinci kadehi yuvarladıktan sonra onları tanımaya başlarım. Şu lacivert elbiseli, kır saçlı adam var ya... Sağ dirseğini tezgâha dayamış da yanındaki şişman, kırmızı yüzlü adamla konuşuyor. İşte o, bir ecza laboratuvarında çalışır. Kazancı, eh, yerinde sayılır. Ama adamın derdi büyük. Karısından kuşkulanıyor. Kuşkudan da öte... Yirmiüç yıllık karısının son günlerde baştan çıktığını biliyor. İstese karısını suçüstü yakalatabilir. Ama gelinlik yaşta kızı var. Kıza yazık olacak. “Falanca karının kızı” diyecekler. Kırkiki yaşından sonra karısı azdı. Adamınki anlatılır dert değil... Derdini unutmak için de buraya gelmiş.

Şu üç kişiden, yumruğunu masaya vura vura konuşan adam bir balıkçıdır. İlk karısı iki çocuğunu evde yüzüstü bırakıp kaçınca, balıkçı da ikinci kez evlenmek zorunda kaldı. İkinci karısı hain bir üvey ana oldu. Her akşam çocuklardan yakınır durur. Balıkçı da kadını memnun etmek için çocukları azarlar, döver. Çocuklar ağlayınca da pişmanlık duyar, bu kez karısına bağırır. O zaman da kaynanası feryadı basar, düşer bayılır. Her gece böyle... Balıkçı bu derdi çekmemek için buraya gelmiş.

Yakası yağlı pardösüsüyle oturan, küçük bir dükkânda kunduracılık yapar. Bonosunu ödeyemedi, dikiş makinesi yarın haczedilecek.

Kırmızı yüzlü, burnunun ucu morarmış adam, maliye tahsil şubesinde memurdur. Rüşvet de alıyor, yine de evini geçindiremiyor. Yirmialtı yaşına geldiği halde evlenemeyen kızı giyim kuşam ister. Karısı söylenir, kızı söylenir. Oğlu da okulu bıraktı, beceremedi...

Cavlak kafalı adamın sinirli, geçimsiz bir karısı var. Ondört yıldır çocukları da olmadı. Adam dertlerini unutmak için buraya gelir.

Gözlüklü adam emeklidir. İki kızından biri... Neyse... Asıl derdi, üst kattakilerden ; dört tane yaramaz çocukları var, tepesinde tepinir dururlar. Dayanılır gibi değil...

Meşin kasketli adam, ayın ortası oldu, evin kirasını veremedi. Odun da alamadı, sobası yanmıyor.

Şuradaki şofördür, trafik memuru bugün elli lira ceza yazdı. Ehliyetini de aldılar.

Hepsi dertli işte. Dertlerini unutmak için buraya gelmişler.

İstersen, dertlerinden kurtulmak için kendilerini evlerinden dışarı atan bu adamların, şimdi burada neler konuştuklarına kulak verelim.

Çocuğu olmayan adamla karısının kırkiki yaşından sonra ihanetini bilen adam, Marlin Monro’nun derdine düşmüşler:

– Ben Marlin Monro’ya daha çok acıdım.

– Hiç de değil... Karının dördüncü kocası birader.

– Olsun. Öyle karıya helal, dört koca bile az...

– Ben kocasını haklı buldum. Herif bikez profesörmüş. İngilizceyi yutmuş, anadili gibi biliyormuş.

– Çocuğu olmuyor yahu... İngilizce bilince ne lazım gelir?

– Herif çocuk istemiyor. Zorla mı?.. Çocuğu olmayan adam değil, karısı...

– Yoo... Sen yanılıyorsun. Marlin’in çocuğu olmaz mı be?..

Öyle kadının nasıl çocuğu olmaz... Vallahi isterse beşer beşer doğurur. Ama o erkek nerede?..

– Hayır, kadının çocuğu olmuyor.

– Yahu, senin yanlışın var, çocuğu olmayan Şah’ın eski karısı. Sen Şah’ın karısıyla Marlin’in kocasını birbirine karıştırdın... Ben kadına acıyorum.

– Kadına boş ver. Asıl acınacak olan herif...

Hem para cezası veren, hem ehliyeti alınan şoförle kadın berberi kalfası öyle dertliler ki... Kulak verelim, bakalım, neler konuşacaklar:

– Çesman asılmayacaktı kardeşim... Öyle adam asılmaz.

– Asmadılar ki...

– Ne yaptılar ya?..

– Elektrik sandalyesine oturttular.

– Daha iyi söyledin ya...

– Yahu, herif gangster...

– Onu bunu bilmem... Hırsımdan ağladım vallahi. Gözümü uyku tutmadı.

Emekliyle geçim sıkıntısı çeken rüşvetçi maliye memuru, Hindistan’ın derdine düşmüşler:

– Şimdi yani Hindistan’ın bu yaptığı doğru mu?

– Doğru tabii. Evvela zatıâliniz, Hindistan’ın siyasi vaziyetini biliyor musunuz? Bilmeden konuşmayın rica ederim. Müsaade ederseniz izah edeyim. Hindistan’da dört fikir cereyanı var: İdealistler, natüralistler, nötralistler ve militaristler...

– Demek orada...

– Bu nötralistler diyor ki, biz diyor...

– Ama Keşmir meselesinde...

– Keşmir meselesi başka, o ayrı...

Başka bir konuşmaya kulak verelim:

– Ben Şah’ın yerinde olsam, cumhuriyeti hemen ilan ederim. Bak o zaman gör, ömrünün sonuna kadar cumhurbaşkanı kalır.

– Erkek çocuğu olmadan söylesen doğru... Ama şimdi adamın çocuğu oldu. Şah, çocuğunun istikbalini düşünüyor...

– Yoo... Birader, artık şahlık, padişahlık, krallık mırallık kalmadı dünyada... Madem çocuğunun istikbalini düşünüyor, öyleyse o da, “Oğlumu da benden sonra reisicumhur yaparsanız, ben de cumhuriyet ilan ederim,” diye şart koşsun...

– Olmaz ki kardeşim... Çocuğun ilerde nasıl bir çocuk olacağı şimdiden kestirilmez ki... Belki, Allah göstermesin çocuk, bir de bakmışsın mesela...

Şunların derdi de Çin’deki kalabalık:

– Yediyüzmilyon Çinli birader. Müthiş açlık var. Bu kadar insana ekmek değil, hava bile yetmez. Günde bikez derelerden su içseler, dereler kuruyormuş...

– Vah vah vah... Yazık...

– Amerika yardım ediyor, yoksa... Etmese...

– İnsanlık vazifesi tabii...

– Yok yahu, ne insanlığı?.. Bu Çinlilere sarı tehlike diyorlar ya... Bunlar Avrupa’ya yürüse de, Avrupalıların suratlarına tu tuu, diye birer kez tükürseler, tükürükle boğarlar Avrupalıları. Anladın mı? Yediyüzmilyon...

– Vay anasını... Kanun çıkartıp evlenmelerini yasak etmeli.

Şunlar da dünya politikasına düşmüşler:

– Zirve toplantısında çok yanlış yaptılar. Bizim taraf işi daha sert tutsaydı mesela...

– Sertlik sökmüyor...

– Sökmez mi? Sertlik daima söker.

– Sertlik sökmüyor, sökülüyor... Çünkü dolar, günden güne düşüyor. Dolar düşünce, sen istediğin kadar sert ol. Anladın mı? Hani herife adın ne demişler de, Mülayim demiş. Sert olsan ne halt edersin, demişler... İşte o hesap...

– İngiltere’yi grevler bitirdi... Yoksa İngiltere...

– Efendim De Gol haklı... Neden haklı?.. Çünkü...

– De Gol hiçbir zaman haklı olamaz. Çünkü Cezayirliler Müslüman...

– Rica ederim, din işi ayrı, dünya işi ayrı, ticaret ayrı, turizm ayrı, arkadaşlık başka, vazife başka, değil mi ya...

– Orası öyle. Velakin bu Cezayir ne istiyor Fransa’dan?

– Fransa Cezayir’e, “Sen benimsin!” diyor. Cezayir de, “Mademki seninim, öyleyse bana atom bombası ver,” diyor.

– Versin...

– Veremez. Çünkü kendisinde yok.

– Amerika’dan alıp versin.

– Nasıl versin birader, Cezayirliler atom bombasını aldılar mı, Fransa’nın tepesine atacaklar.

– Peki, ne olacak?

– Orasını Allah bilir...

– Dört büyükler hele bir toplansın...

Şu masada oturanlar da, Amerika’nın derdine düşmüşler:

– Malum ya, Amerika’da iki parti olduğundan...

– Amma yaptınız, koca Amerika’da iki parti olur mu?

– Ya kaç parti olur?

– Ne bileyim ben? Bizde bile iki parti az geldi de hükümet, “Üçüncü parti kurulsun!” diye emir çıkardı. Amerika kaç milyon?

– Büyük memleket, herhalde dört beşyüzmilyon vardır.

– Gördün mü? Dörtyüzmilyon iki partiyle olur mu? Enazından yirmi parti vardır. Amerika bolluk biyer kardeşim. Adam başına iki otomobil düşüyormuş.

– Senin aklında bikez yanlış kalmış. Otomobil başına iki adam düşüyor...

Gelelim kendi derdimize...

– Nuri kardeşim, neden konuşmuyorsun?

– Şu dünyanın halini düşünüyorum da... Bak birader, Almanya’yı ikiye ayırdılar. Bu doğru mu yani?.. Düşünüyorum düşünüyorum da deli olacağım geliyor.

– Benim görüşüme göre Almanya meselesinde...

– Sizin görüşünüz yanlış... Çünkü...

– Müsaade ederseniz...

– Efendim Almanya...

– Hayır... Önce şu var ki, Almanya’nın...

–..............

–..............

– Saatiniz kaç Hasan Bey?

– Oooo... Bire geliyor... Amma dalmışız muhabbete...

– Neredeyse sabah olacakmış... Çıkalım mı?..

– Çıkalım...

Sıkıldığınız, bunaldığınız herhangibir gece, sizi bir elektrik direğinin dibinde, bir durakta, bir kahvede, bir iskelede bekliyorum. Bunalımlı bir zamanımda siz de beni bekleyin. Bir garda, bir vitrin önünde, bir rıhtımda sizi arayacağım. Sizi öyle gereksiniyorum ki, sizin beni gereksindiğiniz kadar...

Napolyon’lardan Biri

Yanaşık düzen taliminden bıktık usandık. Ağustos güneşi tepemizde, sabahtan akşama kadar, “yat, kalk, çök, sağa çark, sola çark, marş!..”

Bıkmamız talimden değil, yanaşık düzenden. Askerî liseyi bitirmiş altmış delikanlıyız. Altmışımız da birer Napolyon... İçlerinde en yavaşı, en sünepesi ben olmalıyım. Kendimi anlatayım, siz öbürlerini ölçüştürün.

Lisede, dünya haritasını önüme koyardım. Elime kırmızı kalemi alırdım. Bir kırmızı ok sağa yukarı çekerdim. Bir ok da sola yukarı çekerdim. Bu oklar nedir, biliyor musunuz? Efendim, bu oklar, benim komutanı olacağım birliklerin yürüyüş kolu. Bir ok aşağı, bir ok yukarı, bir o yana bir bu yana... Aaa, dünya haritası bitiverir. Bir canım sıkılır. Haydi yeniden. Daha büyük bir harita alırım önüme. Fizik öğretmeni Reşit Süreyya, karatahtaya Stern’in molekül hızını nasıl ölçtüğünü çizerek anlatadursun ; ben kırmızı kalemi haritanın üstüne koyup bir ok çizdim mi, okun geçtiği yerler, hep bizim olur. Dağ, bayır, deniz, nehir dinlemem. Hemen en yüksek dağın tepesine bir bayrak dikiveririm. İran’ı, Turan’ı, Frengistan’ı, Afrika’yı mafrikayı, Amerika’yı kırmızı okları çeker çeker, zapt ederim.

Atalarımız Viyana kapılarına dayanmış da ileri gidememiş, öyle mi? Çek oradan yukarı bir ok... Ta kutuplara dayanırım. Kuzey Kutbundan dolanır, Güney Kutbuna inerim. Nehirmiş, denizmiş, okyanusmuş, benim oklarımın önünde duramaz.

Okları çize çize Napolyon’laşırım. Sağ elimi, tıpkı Napolyon pozunda, ceketimin ön düğmeleri arasından göğsüme sokar, gözlerimi süzer, karatahtada fizik anlatan Reşit Süreyya’ya şöyle bir bakarım.

Eee, biz böyle yetişmişiz. Ben böyle olursam, öbürleri nasıl olur, düşünün artık...

Şimdi ele avuca sığmaz bu altmış delikanlının sabahtan akşama kadar, “yat, kalk, çök, sağa dön!” diye yanaşık düzen talimi yaptıklarını gözünüzün önüne getirirseniz, nasıl sıkıldığımızı belki anlarsınız. Napolyon’a, “yat, kalk, çök!” demek ne ise, bize de o... Biz ki, canımız sıkıldıkça kırmızı oklarla harita üstünde dünyayı enaz günde üç kez fethetmiş Napolyon’larız. Hemen buracıkta, bikaç gün içinde askerlik ilmini, fennini bir tamam bitirip ondan sonra yürüyeceğiz. Nereye? Nereye olursa... En yakın yer, İspanya geliyor.

Şiltelerde tepindiğimiz, kapıları tekmelediğimiz, duvarları yumrukladığımız yaşlar... Ben çok duvar yumruklamışımdır. İsterdim ki, duvara yumruğu atınca, duvar bir kaba kâğıt gibi cart diye yırtılsın, yumruğum duvarın öbür yanına geçsin.

İçimizde en ateşlisi, Şinasi... Biz bir Napolyon’sak, Şinasi, on Cengiz, on Attila, on Sezar... Hatta, bu kadarı bile ona az gelir, geriye de birazcık kalır...

Başımıza bir de yedek subay asteğmen vermişler, nazik mi nazik... “Yat!..” diye komut verecek yerde, hani nerdeyse,

– Lütfen yatar mısınız efendiler... diyecek. “Kalk” komutu yerine de,

– Zahmet olacak ama, rica ederim biraz kalkınız! diyecek.

Asteğmen nezaketten dökülüyor, kırım kırım kırılıyor. Şinasi bozuluyor asteğmene.

Asteğmenin dediği de anlaşılmaz, rüyada sayıklar gibi konuşur, ağzını açınca, konuşacak mı, esneyecek mi, belli olmaz. Askerlik bu, sertlik ister, kesinlik ister, keskinlik ister. Onda hiçbiri yok.

Her sabah erkenden kalkıp kuşanıyoruz. Kuşandık mı, onca delikanlının en biçimsizi ben oluyorum. Çünkü vücudumda bir karış boş yer kalmıyor. Heryerim kayışlarla, kemerlerle donanıyor. Bu askerlik de boylu poslu adamın işi. Bende matara biyana kayar, ekmek torbası Maltız keçisi torbası gibi sarkar, kasatura üçüncü ayak gibi bacaklarıma dolanır, sırtımda arka çantası çarpılır, kütüklük kaykılır, tüfek sol omzumu çökertir. Bütün bunlar azmış gibi, istihkâm olduğumuzdan sırtımızda ayrıca portatif kürek, kazma da var. Bütün bunların üstüne harita çantasıyla dürbünü de taktım mı, hepsi birbirine karışıyor, ben arada kayboluyorum.

Şinasi’ye bakıyorum, uzun boylu olduğundan, üstündekilerin hepsi yerli yerinde duruyor. Hem de ona bu takım taklavat ayrı bir heybet veriyor.

Sabah erkenden kuşanıp alana diziliyoruz. Asteğmen geliyor:

– Merhaba arkadaşlar!

Zavallı asteğmen, sanki bir asker birliğine değil de kahveden içeri girmiş gibi ordakilere merhaba diyor. Şinasi, asteğmeni kendine getirsin diye hepimizden coşkun, sert haykırıyor:

– Sağoool!..

Şinasi’nin gürlemesinden ürküp azıcık sıçrayan asteğmen soruyor:

– Nasılsınız?

Onun bu yumuşak sorusuna,

– Sağol! diye bağırmak değil de, içimden: “Valla iyilik sağlık... Eh işte... Yuvarlanıp gidiyoruz işte... İyi diyelim de iyi olalım... Sizi sormalı...” demek geliyor.

Hani bir sabah böyle de diyeceğim ama, asteğmenden değil, bizim Şinasi’den korkuyorum. Şinasi, saçından tırnağına dek asker. Hiç şakası yok. Başka zamanlarda çok şakacı, çok alaycı arkadaş. Ama bikez kuşanıp arka çantasını sırtına, tüfeği omzuna vurdu mu, kasaturayla ekmek torbasını da beline taktı mı, bunun üstüne Allah tarafından bir askerlik, bir sertlik geliyor, olur şey değil... Suratından düşen bin parça. Artık onunla konuşulmaz. Napolyon var ya Napolyon, işte o Napolyon, bunun yanında emir eri bile olamaz. Sıraya girmeden önce, gözlerini süzüp ufka bir bakıyor, hani “Nerede düşman var, gösterin şunu çiğ çiğ yiyeyim!..” der gibi dolaylara bakınıyor, karşı dağları, ovaları gözetliyor.

Asteğmen o ölgün sesiyle komut veriyor:

– Kıt’aaa...

Ben bile kızıyorum asteğmene. Öldün mü arkadaş?.. Canlan be!.. Komutan, “Kıt’a!..” dedi mi, sesi kışla duvarlarında yankılanıp yer gök inleyecek. Biz bunu böyle biliriz.

– Kıt’aaa!..

Şinasi, iki topuğunu rap diye birbirine vurup toplanıyor. Onun topuk sesinden asteğmen ürkmüş gibi birden haykırıyor:

– Marş!..

Yürüyoruz: Rap rap rap!.. Talim alanına. Ondan sonra yanaşık düzen talimi başlıyor.

Bigün, iki gün, beş gün, on gün... Artık canımız burnumuza geldi. Sen altmış Napolyon’u karşına al, “yat, kalk” talimi yaptır! Olur mu? Şinasi kızdıkça kızıyor, sinirleniyor. Oğlan barut...

En iyi, en candan arkadaşı da benim. Bigün,

– Ben bu asteğmeni silkeleyeceğim... dedi.

Anlamadım.

– Ne demek o?

– Basbayağı silkeleyeceğim, dut dalı silkeler gibi...

– Neden?

– Yahu kendine gelsin biraz be!.. Ölü mü bu!

– Aman bugüne bugün üstümüzdür, aman...

– Görürsün, ben bu asteğmeni silkelemezsem, kendine gelemez bu zavallı...

Ertesi gün cumartesi. Öğleden sonra voleybol oynuyoruz. Şinasi, asteğmeni de karşı takıma soktu. Havaya sıçrayıp sıçrayıp çivi yapıyor, topu asteğmenin kafasına indiriyor. Kafasına her top gelişinde, asteğmen bir sallanıp silkeleniyor. Haydi bir daha... Gözü asteğmende, zavallının beynine beynine indiriyor topu. Asteğmen artık ayakta silkelenemez oldu. Top başına indi mi, şap diye yere uzanıyor, kalkıp silkeleniyor. Bir daha...

Ertesi gün asteğmen talime çıkmadı, hasta... Daha ertesi gün geldi ki, adamda hiç derman kalmamış.

– Mer-ha-baaa...

Vah vah, içime bir üzüntü çöktü.

Yanımdaki Şinasi’ye,

– Beğendin mi yaptığını?.. dedim.

Talim alanına gittik. Asteğmen bizi üçer üçer postalara ayırdı. Her postanın başına da içimizden birini verdi. Bizim postanın başına Şinasi’yi koydu. Onbeş yirmi gündür yaptığımız talimi, o gün postabaşları yaptıracak.

Şinasi bizi aldı, talim alanının ortasına götürdü.

– Kıt’aaa!..

Öyle komut veriyor ki Şinasi, sanki karşısında üç kişi değil de üç alay var.

– Kıt’aaa!..

Biz üç kişi “esas vaziyet”e geçiyoruz.

– Marş!..

Yürüyoruz. Şinasi’nin sesi yere göğe sığmıyor.

– Yat!..

Yatıyoruz.

– Olmadı. Öyle yatılmaz!.. Kalk!..

– Olmadı, öyle kalkılmaz. Baştan yat!

Kalkıyoruz.

Tozlara belendik, sıcak beynimize vurmuş, ter içinde kalmışız. Öbür postalar aradabir mola veriyor. Bizim postabaşı Şinasi, değil mola vermek, bize soluk bile aldırmıyor.

– İstikamet!.. Karşı top ağaç!.. Marş marş!..

Koşuyoruz. Arkamızdan bağırıyor:

– Canlı... Canlı be!.. Koşun! Daha hızlı! Öldünüz mü?..

Öldük ya... Suratımızda tozla ter karışıp çamur olmuş. Filmlerde savaşa girmiş asker rolünde artistlerin yüzünden nasıl kirli ter akarsa, bizim de öyle... Şinasi bitürlü hızını, hevesini alamıyor. O bizim Şinasi gitmiş, yerine bambaşka biri gelmiş.

– Marş maaaarş!..

Dağlara, bayırlara doğru koşuyoruz. Şimdi bizi, isterse koştura koştura sınırları aştırır, düşman üzerine saldırtır ; tıpkı harita üzerine çizdiğimiz kırmızı oklar gibi, dünyayı çiğner, enazından biriki ülke zapt eder geliriz. Ona böyle geliyor olmalı.

Öğlen oldu, öbür postalar yemek molası verdiler. Şinasi bizi bırakmıyor.

Nedense asteğmen de ona bişey diyemiyor. Baktım olmayacak,

– Şinasi, dedim, kardeşim yeter artık!..

Suratı değişmiş,

– Sus!.. dedi.

– Şinasi be!..

– Arkadaş, ben seni tanımıyorum.

– Şinasi oğlum...

– Bana ismimle hitap etme!.. Solaaa, dön!..

– Yahu, mola ver!..

– Çök!..

– Herkes yemek yiyor...

– Konuşma!..

– Hiç olmazsa şu mataradan su içelim!..

– Kes sesini!.. İstikamet bağ duvarının köşesi!.. Marş marş!..

– Oğlum sen delirdin mi?.. Biz arkadaş değil miyiz?..

– Vazife başka, arkadaşlık başka... Yat!..

– Şinasi!..

– Sust!

– Ulan Şinasi, bu senin postabaşılığın hiç bitmeyecek mi? Sen o koğuşa gelmeyecek misin? Ben bunu senin yanına bırakacak mıyım?..

– Yat!..

– Yatmıyorum!

– Neee?.. Demek karşı geliyorsun?..

– Karşı geliyorum, ne olacak yani?

Beni kurşuna dizdirecekmiş gibi gözlerinden ateş saçarak baktı, baktı, sonra,

– Asteğmene söylerim... dedi.

– Söyleee!..

Durdu, düşündü,

– Vazife vazifedir! dedi.

– Anladık anam babam... Müsaade et, bir su içelim, bir de çişimizi edelim, yine vazifeye başlarız.

– Solaaa!.. Dön!..

– Dönmüyorum.

– Demek?..

– Evet, ne olacak yani?..

– Binbaşıya söylerim.

Binbaşı deyince durdum. Söyler mi söyler... Bir de söyledi mi, yandım. Çünkü biz altı ay erlik yapıp onbaşılığa yükseleceğiz. Onbaşı olamazsam, benim Napolyon’luk suya düşer. Hitler bile eskiden onbaşıymış.

– İstikamet!.. Sol yandaki tezek yığını... Marş marş!

Koştuk, döndük, yattık, kalktık, durduk... En sonunda asteğmen bir düdük çaldı:

– Molaaa!..

Akşam kışlaya geldik.

– Ben bunu senin yanına bırakmam... dedim.

Şinasi, bembeyaz dişlerini göstererek,

– Heee... diye gülüyor, gülmüyor, sırıtıyor.

– Gül sen...

Dedim ya, aslında çok şakacıdır. Gece koğuşa girdik. Alt alta üst üste... Ne kadar yastık, battaniye, şilte varsa attık üstüne. Bindik tepesine... Altımızda eziyoruz. Battaniyelerin altından,

– Boğuluyorum!.. diye bağırıyor.

Yastıkları kaldırıp kaldırıp vuruyoruz. Ben biyandan komut veriyorum:

– Yat!.. Yat ulan!..

– Boğuluyorum arkadaşlar!..

– Yat!.. Olmadı, bir daha... Yat!..

Biz kimbilir nasıl gürültü etmişiz ki, gürültümüz taa karargâhtan duyulmuş. Binbaşı önde, bizim asteğmen arkada koğuştan içeri girdiler. Biz ne yapacağımızı şaşırdık. Koğuşa bir üst girince,

– Dikkat!.. diye bağırılır.

Ben kıdemli olduğumdan, biraz da şaşırmıştım, bütün gücümle bağırdım.

– Dikkaaat!

Şinasi, hâlâ battaniye yığınının altında debeleniyor, biyandan da,

– Boğuluyorum... diye bağırıyor.

İçeriye girenlerden haberi bile yok. Binbaşı, asteğmene,

– Nedir şu, bak!.. dedi.

O bizim nazik asteğmen, battaniye yığınına gitti. Yani battaniyeleri kaldıracak. Şinasi, üstünden bizim yükümüz kalktığından biraz boşalmış, asteğmen yanına gittiği sırada, üstündeki battaniyelerle ayağa dikildi. Kendisini kurtarmak isteyen asteğmeni bizden biri sanarak yakalayıp altına aldı. Kafası örtülü olduğundan asteğmeni görmüyor, bizden biri sanıyor. Battaniyeler, asteğmen, Şinasi birbirine karışıp dolandılar, yerlere yuvarlandılar. Şinasi üstte, bütün hıncını, bilmeden asteğmenden alıyor. Asteğmen can acısıyla bağırıyor.

Binbaşı,

– Ne oluyor? diye yürüdü.

Binbaşıyı tutamıyoruz ki korkumuzdan... Tutsaydık o tehlikeyi önlemiş olacaktık. Bir battaniye, çarşaf bulutu içinde binbaşı, Şinasi, asteğmen birbirlerine karıştılar.

Şinasi’yi kollarından çekip ranzalardan birinin yanına getirdiğimiz zaman o hâlâ onların farkında değil, soluyarak,

– Nas-sııl... diyordu. Evelallah hepinizin hakkından geldim...

Bunu söylerken, binbaşı ile asteğmenin üstlerindeki battaniyeleri atıp yataklardan çıktığını görünce Şinasi’nin gözleri büyüdü, büyüdü, öylece donup kaldı.

Hemen o gece sorguya çekildik. Bütün suç Şinasi’nin üstünde kaldı. Biz bunu isteyerek yapmadık. Ama ne söylesek Şinasi’yi kurtaramazdık. Bundan sonra, Şinasi’nin onbaşılığı sallantıda olduğu için hepimiz üzülmeye başladık.

Ertesi gün, daha ertesi günler yine yanaşık düzen talimi: “Yat, kalk, çök, sağa dön, sola dön!..”

Şinasi hırsından çıldıracak. Ama ne yapsın, elinden ne gelir?..

Bir sabah yine talime çıkıyoruz. Şinasi’nin suratı kararmış, allak bullak olmuş.

– Neyin var? dedim.

Ses yok. Gizli gizli kaynadığı belli, içi içine sığmıyor. Karşı dağları, sanki oralarda düşman konaklamış gibi süzüyor.

Talimhaneye geldik. Artık yanaşık düzende tek er taliminden manga talimine geçmişiz. Ama yine o: Yat, kalk...

Başımızdaki canından bezmiş asteğmen o ölgün sesiyle komut veriyor:

– Kıı-taa, ma-arş!..

– Kııtaaa, duuur!..

– Yat!..

Bütün manga yatmıştık. Birden, bu bizim Şinasi yerden kalktı. Ona kalk diyen yok... Bir çabuklukla süngü taktı. Şaşırmışız, ne oluyor, ne var, ne yapacak, diye hep ona bakıyoruz. Şinasi birden fırladı, “Allah, Allah, Allah!..” sesleriyle görünmeyen bir düşmanın üzerine, ileri atıldı. Ne olacak diye arkasından bakıyoruz. Tüfeğe takılmış süngü elinde koştu, koştu, bir çalının dibinde tam siper oldu. Biraz soluk alıp “Allah, Allah!..” nidaları ile bir daha saldırıya geçti.

Arkadaşlarımızdan Çöteli Mehmet,

– Yahu ne duruyoruz, biz de gidelim. Arkadaşımızı yalnız bırakmayalım... dedi.

Çopur Şükrü,

– Nereye gidelim... dedi. Bişey görünmüyor ki, görünürlerde düşman yok, bişey yok...

Şinasi’nin “Allah Allah!..” diye haykırmaları karşı tepelerde yankılanıyor. Koştu koştu, birden tüfeği iki eliyle kaldırdı, dipçiği bütün kuvvetiyle yere indirdi. Olduğu yerde bisüre durdu. Sonra eğilip yerden tüfeği aldı. Ama tüfek iki parça. Tüfeği yere nasıl vurmuşsa, dipçik kabzadan kırılmış. Şinasi, ikiye ayrılmış tüfek kucağında bize doğru gülümseyerek geldi,

– Öldürdüm!.. dedi,

Birbirimize baktık. Napolyon’luk filan derken Şinasi oynattı mı ne?..

– Neyi öldürdün be?..

İki kolunu gerinir gibi yanlara açarak,

– Nah bu kadar, koca bir yılan... dedi. Yılan değil canavar. Uzunluğu en aşağı on metre var, nah bu iki bileğim kalınlığında... Üstümüze geliyordu. Görmediniz mi?

Gözleri, düşman, düşman diye fır fır döndüğü için elli metre kadar uzakta, üzerimize saldıran koca yılanı o bizden önce görmüş.

– Öldürdüm. Dipçiği vurunca ikiye böldüm... Asteğmen arkada, biz önde, öldürülen yılana doğru yürüdük. Aaaa!..

– Ulan bu ne?..

Bildiğimiz solucandan biraz irice esmer renkli incecik bir yılancık. İki karış bile yok. İkiye bölünmüş, parçaları kıvranıp duruyor.

– Bu solucan be... Utanmadın mı bunun için Allah Allah diye bağırarak koşmaya?..

Şaşırdı, sonra kendisini toparlayıp,

– Vay anasını... dedi. Şu yılan milletine bak birader, kuyruğunun ucunu bırakıp kaçmış be... Vallahi on metre vardı. Bu gördüğünüz kuyruğunun ucu...

Önce güldük. Sonra bizi aldı bir düşünce. Tüfek kırılmış, ne olacak?.. Asteğmen hepimizden çok korkuyor, tir tir titriyor zavallı... Şinasi’nin de aklı başına geldi. Kabzası kırık tüfek yerde, o da başına oturmuş, düşünüyor. Şimdi ne olacak? Bu, Şinasi’nin ikinci suçu. Binbaşı duyarsa, yandı. Onbaşı yapmazlarsa Şinasi’nin bütün geleceği mahvoldu...

Oturup hep birlikte düşünmeye başladık:

– Binbaşıya deriz ki...

– Ne deriz?

– Efendim, deriz, bir yılan üzerimize saldırdı, deriz. Bel kalınlığında bir yılandı, deriz. Belki yirmi metre boyu var... Arkadaşımız Şinasi Efendi atik davranıp yılana hücum etmeseydi...

– Eeee?..

– Yılan bizi şey yapacaktı... Şinasi Efendi bizim hayatımızı kurtardı.

– Peki binbaşı, “Yılanın ölüsü nerede?” derse?..

– Kaçtı, deriz. Kuyruğunu hatıra olarak bırakıp kaçtı.

– Olmaz. Bikez tüfeği Şinasi’nin kırdığını söylemeyeceğiz. Onun bir vakası var. Bu ikincisi... Dünyada olmaz...

Ah, o zamanki arkadaşlık nasıl arkadaşlıktı... Göğsümüzün içinde bu yürekler var ya... Hiçbirimizin yüreği salt kendimiz için çarpmazdı ; birbirimiz için çarpardı. Bu iki paralık dünyada, o ne paha biçilmez bir arkadaş canlılığıydı.

Şinasi, o Şinasi değil... Küçülmüş, kırık tüfeğin önünde süklüm püklüm, suçlu suçlu oturuyor. Hiçbir söze karıştığı yok. Asteğmen ondan daha çok korkuyor. Nasıl olduğunu söylemek şimdi gerekmez. Biz o kırık tüfek işini elbirliğiyle en iyi bir biçimde yoluna koyduk. Tüfeğe, eskisinden güzel, sağlam kabza yapıldı. Bu iş de böylece kapandı.

Yalnız şunu söyleyeyim. Gel zaman git zaman, Şinasi bacağının birini Kore’de bıraktı. Hayatında aradığı, beklediği, umduğu bütün mutluluk bu olacaktı sanırım. Bacağının Kore’de kalması önemli değil, ister Kore olsun, ister başka biyer...

Seyis Atı

Bizim kuşağımız, Türk tarihinin en önemli bir dönemini yaşamak mutluluğuna erdi yada mutsuzluğuna uğradı. Bu, çok partili demokrasi dönemine girişimizdir. (Başyazı gibi kuru bir başlangıç. Böyle de hikâye olur mu? )

İşbu “Seyis Atı” adlı hikâye, işte böyle çok kuru ve sıkıcı bir önsözle başlar. Çünkü hikâyenin yazarı, politikacılarımızın pek çoğu ile seyis atları arasında sıkı benzerlikler olduğuna inanmaktadır. (Vicdan hürriyeti varsa, inancıma saygı göstermek zorundasınız ; size acıyorum.)

Çok partili döneme girdiğimiz 1945’ten bu yana gördüğüm politikacıları ikiye ayırabilirim: Bayağı ata benzeyenlerle, seyis atına benzeyenler. (Bişeycikler demem, dilerim, politikacıların eline düşesin...)

Bildiğiniz gibi adına at denilen, insanoğlunun ilk yoldaşı bu soylu hayvan, binicisinin isteğine göre yürür. Oysa seyis atları öyle değil. Önündeki at koşarsa, seyis atı da koşar, durursa seyis atı da durur. Sonra bu seyis atları, nalının izinden gideceği atı da seçmez ; yeter ki önünde herhangibir at olsun ; al, doru, kula, kır, bakla kırı, demiri kır, ne donda olursa olsun, ister akıtma’lı, ister seki’li, ister uyuntu sütçü beygiri, ister halis kan Arap atı, bir at olsun da önünde, nasıl olursa olsun...

İsterseniz şimdilik politikacıların yakasını bırakalım da, seyis atının dizginlerini ele alalım.

Harp Okuluna geçince, biriki binicilik dersi, bikaç binicilik taliminden sonra, sözüm ona at binmeyi öğrenmiş sayılıyorduk. Biz, Istanbul “Harbiye”sinin son öğrencileriydik.

Günün birinde, “Tatbikat var!” dediler. Bizi iki tabura ayırdılar. Taburlardan biri “kırmızı kuvvet”, öbürü “mavi kuvvet” oldu: Bu kırmızı-mavi çarpışmasını hiçbir zaman anlayamamışımdır. Çünkü, her ne olursa olsun, tatbikatın sonunda mavi kuvvet ille de yendirilir. Oysa mavi, güzel bir renktir. Acırım mavinin yenilmesine... (Burası hikâyenin en şiirli yeridir, dalga geçmeyin rica ederim.)

(Hikâyenin ikinci basımına ektir. Eskiden manevra ve askerî tatbikatlarda, harp oyunlarında, biz kırmızı olurduk, düşman da mavi olurdu. Söylenilen doğruysa 1972’den sonra renkleri değiştirmişiz: Bizim kuvvetler mavi, düşman kuvvetleri kırmızı olmuş.)

Hiçbir tatbikatta mavilerin yendiği görülmemiştir. Çünkü, mavi düşmandır. Ben olsam, düşmanı yeşil yapardım. (Nasıl beğendiniz mi, burda ideoloji var, çaktınız tabii...)

Evet, mavi düşmandır. Düşmanın görevi de yenilmektir. Evdeki hesabın çarşıya uyduğu, yalnız bu kırmızı-mavi çarpışmasında görülür. (Efendi, sen bu hikâyeyi uzattın. Anlatacaksan, anlat şu seyis atını! )

Başüstüne, anlatayım. Ben kırmızı kuvvetlerdendim. Hepimize, biyanı kırmızı, biyanı mavi birer bez şerit verdiler. Bu bez şeritleri, şapkalarımıza çepeçevre sarıp iğneledik. Biz kırmızı kuvvetten olduğumuzdan şapkalarımızdaki işaret bezimizin kırmızısı dışa dönüktü.

Beni, kırmızı kuvvet komutanının atlı habercisi yaptılar. Bu, herkesin arayıp da bulamadığı bir ödevdi. Arkadaşlarım omuzlarında tüfek, teçhizat, yayan çalışacaklar, atlayacaklar, sıçrayacaklar, koşacaklar, saldıracaklar, çekilecekler, bense at üstünde... İşin hiç de böyle olmadığını, seyis atına binince anladım. Seyis atına binmektense, değil atlamak, sıçramak, kuş olup uçmak, balık olup yüzmek çok daha kolaymış.

Şehir dışına çıktık. “Hürriyet-i Ebediye” tepesinin ilerlerine ; açık araziye geldik. (Zorunlu açıklama: Oraları eskiden açıklıktı ; insanın az, şeytanın çok olduğu yerlerdi.) Mavi ve kırmızı kuvvetler yerlerini aldı. Ben, kırmızı kuvvet komutanının arkasındaydım. İkimiz de at üstünde olduğumuzdan oraya kadar hiçbir aksaklık olmadı. Altımdaki atı kendim sürüyorum sanıyordum. Oysa, benim bindiğim seyis atı, binbaşının atına uyar gidermiş. Gerçek hayatta da böyle olmaz mı? Olaylar gönlümüze göre gidince, onları biz böyle yürütüyoruz sanırız. İnsanoğlunun mutluluk budalalığı işte... Ama olaylar bizim isteklerimize karşıt çıkınca, acı gerçek kafamıza dank eder. (Dikkat: Kıssadan hisse. Bu da hikâyenin felsefesi. İyi mi? )

Kırmızı kuvvet komutanı olan binbaşı, benim çok sevdiğim, Avrupa’larda binicilik yarışlarında altın madalyalar, kupalar kazanmış ünlü bir süvariydi. Üstelik de sert mi sert... Yani, şapkasının kokartından çizmesinin ökçe demirine kadar tam bir binbaşı. Bikaç bin kişinin yüzdüğü, güneşlendiği bir plajda bu adamı mayolu olarak her kim görse,

– İşte bir binbaşı!.. der.

Durup duruyorduk. Altımdaki at birden hopladı. Ben eyerin üstünden, atın boynuna düştüm. Hemen hayvanın kulaklarına yapıştım. Bu hayvana ne oldu? Dizginleri çekmedim, baldırlamadım, gemi kasmadım. Ben hiçbişey yapmadım ama, önümdeki binbaşı atını mahmuzlamış. Onun atı koşunca, benim seyis atı durur mu?.. Aman boş bulunmaya gelmez... At beni sıçratıp duruyor. İyi ki usturuplu sıçrattı da boynundan hoplayıp apışım atın sağrısında yükseldi, kendimi yine eyerin üstünde buldum. Evet, eyerdeyim ama eyerin üstünde bitürlü duramıyorum. At beni sıçratıp sağrısına oturtuyor, sıçratıp boynunun üstüne atıyor ; bir öne, bir geri, bir sağa, bir sola... Bunun en iyisi, düşüp de kurtulmak ama, o zaman da komutan habercisiz kalacak. Bağırsam, ayıp... Dizgine asılıyorum, eyerin ön hanesine yapışıyorum. Derken dizginler elimden kurtulmadı mı... Eyvah!.. Bir elimle atın yelesine yapıştım, yatıp abandım sırtına... Mevzilenen bölüklerden birinin de önüne geldik. Burda attan düşersem, arkadaşlara rezil olmak var. Artık emekli oluncaya kadar alay ederler... Ata yalvarıyorum:

– Yavrum... Gözünü seveyim... Yavaş ulan, yavaştan namussuz... Çüş, çüş be!.. N’olursun...

İnsafsız seyis atı merhamete gelmeyince,

– Allah! diyorum. Allahım, Allahım beni şunca arkadaşa rezil etme!..

Allaha yalvarmaktan başka hiçbir çarem kalmamış ; dizgin elden çıkmış, atta insaf kalmamış, başka ne yapılır?.. Ata binmemiş olanlar bu zorluğu anlayamazlar. Oturak yerimi bitürlü eyerin üstünde tutamıyorum. At beni binici yerine koymuyor ki... Saman çuvalı gibi o yana bu yana fırlatıyor. Yine vicdanlı hayvanmış, kaldırıp yere çarpmıyor. Tam kayıp kayıp düşecekken, birden hoplatıp beni eyerin üstüne oturtuyor.

Felaketin büyüğü, binbaşı atını durdurunca oldu. Çünkü onun atı durunca, benim seyis atı da, iki ön ayağını ileri dikip, çakılmış kazık gibi birdenbire zınk diye kakıldı. Ben artık kendi vücuduma sahip olamadım, atın üstünden havalandım. Hani, spor filmleri vardır, rölanti film çevrilir de atlet, yavaş yavaş havaya uçar ya, işte öyle... Ben uçtum, hayvanın boynunun üstünden, önümdeki binbaşının atının arka ayakları dibine düştüm. (Siz şimdi beni, bu anlattıklarıma bakarak, hamhalat biri sanırsınız. Değil valla... İnanmazsanız arkadaşlarıma sorun. Ben o zaman, okulun piramit takımındaydım. Arkadaşlarımın kurduğu beş katlı piramidin tepesine hop diye fırlar da, orda ya amuda kalkar yada atlet fanilamdan bayrak çıkarırdım. Beğendiniz mi? )

İlk işim, düştüğümü kimse gördü mü diye yanıma yöreme bakmak oldu. Gören yok, gülmüyorlar... Yerden fırlayıp atın dizginlerine yapıştım. Başladım hayvanı sevip okşayıp yalvarmaya:

– Ooh benim canım... N’olur, yavaş...

Atladım sırtına. Binbaşı bölük komutanıyla konuştu, sonra atını sürdü. Onun atı fırlayınca, artık benimkini tutma... Benim seyis atı da ok gibi fırladı. Bu kez dizgin kayışlarına yapışmışım ki, kolum kopar da kayış elimden çıkmaz. Dizgini tutmak kolay, oturak yerimi eyerin üstünde tutamıyorum. At beni çalkalaya çalkalaya içimi dışıma çıkardı. Öldüm, bittim. Öbür bölüğün önünde binbaşı atını yine durdurunca, benimki de zınk diye durdu. Bütün çabam boşa gitti, ben yine kendimi atın üstünde tutamadım. Havalandım, yere oturdum. Buna, oturma demek doğru değil. Çünkü insanlar başlarının üstünde oturmazlar. İnsanın oturma organı başı değil, başka yeridir. Dizgin kayışlarını elimden bırakmadığımdan, sanki yere atlamış gibi yaptım, atın üstüne sıçradım...

– Büyük Allah beni utandırma!

Binbaşı atı sürdü. Bu kez dörtnal, uçuyoruz. En rahatı dörtnal. Çünkü dörtnalda, benim gibi acemi binici çalkalanmıyor. İhtiyat bölüğünün önüne gelince, binbaşı birden atını yine durdurdu. Ben yine uçtum ki, bu seferki uçuş, Hazreti İsa uçuşu... Allahını seven beni tutmasın. Ben uça uça, doğruca... Nereye biliyor musunuz? Önümde, at üstünde duran binbaşının sırtına... Yeryüzünde bir insan için bundan büyük bir terslik olamaz. Şimdi, binbaşının atı üstünde iki kişiydik: Binbaşı ve habercisi... Belalar içinde, yine de insanoğlu bir avuntu bulabilmeli. Binbaşının arkasına düştüm, ya önüne düşseydim...

Binbaşı başını çevirip,

– O ne? diye bağırdı.

Kendimi yere attım.

– Efendim... diye başlayıp bişeyler kekeledim.

İyi ki binbaşı üstelemedi. Kendi atıma sıçradım. Binbaşı bana beşinci bölüğe söylenecek bir emir verdi. Atı beşinci bölüğün olduğu yere süreceğim. Baldırladım, gitmez. Topuklarımı karnına vurdum, gitmez. Önümdeki binbaşının atı yürümeyince benim seyis atı kıpırdamıyor. Binbaşı atını başka yere sürünce benimki de arkasından yürüdü.

Binbaşı sert,

– Ben sana ne dedim? dedi.

Sesimi çıkarmadım.

– Ben sana, “Beşinci bölüğe git...” demedim mi?

Yine sesimi çıkarmadım.

– Ne duruyorsun?

Ben mi duruyorum, at duruyor. Ama bunu binbaşıya nasıl anlatırsın?

Binbaşı kızdı,

– Çekil, çekil!.. diye bağırdı. Senin gibi haberci istemiyorum, defol!..

Nasıl defolayım, anlamıyorum ki... Binbaşının atının arkasından benim at tırıs tırıs gidiyor. Hayvanın başını çevirmek için dizginlere nasıl var gücümle asılıyorum, atoğlu at bana mısın demiyor.

– Git oğlum, git başımdan... Git be... Bela mısın yahu?.. Defol...

– Efendim... at gitmiyor... ben gideceğim ama... at... bu hayvan...

Binbaşının kızgın suratı yumuşadı. Güldüğünü belli etmemek için, başını çevirdi.

– İn attan! dedi.

Attan ineceğim sırada karşıdan iki atlı kopmuş bize doğru geliyor. Benim at, o iki atı görünce daha durur mu? Bir parladı, haydi o iki atın arkasından... Nasıl bir felaket, nasıl bir bela... Benim artık bütün çabam attan düşmemek. Öyle uçuyoruz ki düşersem parça parça olacağım. Evet, sonunda düştüm de... Hem bu kez, sol ayağımı da üzengi demirinden çıkaramadığımdan yerde sürükleniyorum. Ölebilirdim. Ölmedimse, önde giden iki atın durmalarından. Onlar durunca, benim seyis atım da durdu. Sürüklene sürüklene ölmekten kurtuldum. Pantolonumun sol dizkapağı boydan boya yırtılmış, dizimden şakır şakır kanlar akıyor.

Attan inen subaylar, atlarını seyise verdiler. Ben de atıma atladım. Yine atım kulakları düşük yürümeye başladı. Ödüm patlıyor, sağdan soldan koşan bir at çıkacak diye... Çünkü benimki de onların ardına takılacak. Öyle de oldu. Benim atım, o gün önünde koşan hangi atı gördüyse onun ardına takıldı. Ben o seyis atının sırtında, tatbikat alanında ordan oraya ; ordan oraya gittim geldim. Altımdaki at beni ordan oraya koşturuyordu. Nasıl olduysa düşman olan mavi kuvvetlerin içine düştüm. Hemen şapkamdaki işaret bezini ters çevirip mavisini dışa getirerek esir olmaktan kurtuldum.

Yine başka atın arkasından rüzgâr gibi koşan atım, azkalsın beni bir ağacın dalına asılı bırakacaktı. Dal, başımdan şapkayı sıyırıp attı. Şapkasız da kaldım. Yüzüm, çarpan dallardan çizik içinde...

Ve sonunda, dörtnal uçan atım, yine böyle karşıdan koşan bir atla çarpıştı. Gözümde şimşekler çaktı, bisüre kendime gelemedim. Kendime geldiğim zaman yine at üstündeydim, ama beyaz bir atın... Anlaşılan o çarpışmada, nasıl olmuşsa biz atları değişmişiz. Çarpışınca ben atımın üstünden fırlayıp öbür atın üstüne çıkmışım. Bana çarpanın ve benim indiğim atın ne olduğunu bilmiyorum.

Altımdaki beyaz at iyi bir attı. İstediğim yere götürebiliyordum. Demek, seyis atı değil!..

Yanımı yönümü şaşırmışım, dağ bayır gidiyorum. Ama perişanım. Sağ ayağımdaki tozluk yok, düşmüş. Bir birliğin içine daldım.

Bir yüzbaşı,

– Buraya gel! dedi.

Attan indim. Selam verdim. Ama başımda şapka yok. Sağ ayağımda tozluk yok. Kayış da düşmüş, pantolon belimden sarkmış. Pantolonun sol dizi boydan boya yırtık, kan içinde... Yüzümün çiziklerinden kan akıyor.

Yüzbaşı,

– Bu ne? dedi, ne oldu sana?

Ne diyeyim? Yüzbaşının arkasında bütün arkadaşlar... Üzüntümü anlayabilmeniz için, benim o zamanki niyetimi bilmelisiniz. Ben general olacağım, general...

– Efendim, dedim, düşman içine düştüm. Esir edeceklerdi. Kaçarken böyle oldum işte...

– Senin işin ne?

– Haberciyim. Size binbaşının emrini getirdim.

Binbaşının verdiği emri söyledim. Ama kime biliyor musunuz? Mavi kuvvetlere. Çünkü ben kırmızı kuvvetlerdendim. Kırmızı kuvvet komutanının emrini, şaşkınlıktan mavi kuvvetlere söylemiştim.

Bu yanlışlıktan sonra, bütün işler, birlikler, emirler birbirine karıştı. Ama sonunda herzamanki gibi kırmızı kuvvet, yani biz galip geldik.

Şimdi, neden bitakım politikacıları seyis atına benzettiğimi anlamışsınızdır. Çünkü bunlar, kendi kendilerine yürüyemezler, koşamazlar ; ille önlerinde, gölgelerinden gidecekleri başka bir politikacı bulunacak...

Donla Şaka Olmaz

Bilirsiniz ; yatılı okullarda “bekâr” var, “evci” var. Evciler, cumartesi geceleri evlerinde kalırlar, bekârlar da bütün ders yılı gecelerini okulda geçirirler.

Süvari Selahattin benim gibi bekârlardan. Bir pazar akşamı koğuşta, herzamanki gibi, yıkanmış çamaşırlarımız dağıtılıyor.

Koğuş kıdemlisi,

– Herkes çamaşırını gelip alsın! diye bağırdı.

Kirli çamaşırlarımızı verip yıkanmış çamaşırlarımızı alıyoruz. Çamaşırlar karışmasın diye, herkes kendi çamaşırına ya boyası çıkmaz kalemle numarasını yazıyor, ya siyah iplikle adını işliyor.

Herkesin sinirlendiği bir iş vardır ya... Bu Süvari Selahattin’in de sinirine giden iş, çamaşıra numara yazmak. Yazmaz. Sırtından kirlileri çıkarır, atar. Yıkanmış çamaşırlar dağıtılırken de yerinden kalkmaz. Herkes kendi işaretli çamaşırını alınca,

– Geriye kalanlar da benim! diye gider, her ne kalmışsa, onları toparlar alır.

Çapaçulluk işte, başka hiçbişey değil.

Kimileyin, yıkanmış çamaşır dağıtımında, geriye çamaşır artmadığı için bişey alamaz. Kimileyin de eli kolu çamaşırla döner. Ama bunlar kendisinin mi, değil mi, belirsiz. Bisürü işaretsiz çamaşır...

Toparladığı çamaşırlara bakar, şaşar.

– Yahu benim böyle gömleğim yoktu be!..

O pazar akşamı, yıkanmış çamaşırlar dağıtılırken yine en son o gitti. Eli boş döndü.

– Mendil bile kalmamış! dedi.

– Temiz çamaşırın yok mu?

– Var ama, yalnız don yok...

– Ben sana bir don vereyim... dedim.

– Seninki bana olmaz... dedi.

Bu süvarilikte de donla pantolon çok önemli. Don ve pantolon ısmarlama yapılmış gibi, süvarinin bacaklarını sıkı sıkı saracak. Biniciler bilir, donla pantolon bacağa oturmazsa, iyi at binilemez. Hele o süratli at gidişinde, kaynak yaparken bol gelen donun paçaları sıyrılır, sıyrılır, kıvrılır, toparlanır ; yukarı çıkar, tomtopak bişey olur. Bu da biniciyi tedirgin eder. Ne kadar uğraşıp pantolonunun üstünden donun paçalarını aşağı çeksen, o yine toparlanır, yukarı çıkar. Don dar olsa sıkar, bol olsa tomtopak büzülür. Onun için süvarinin donu, pantolonu tam ölçüsünde olacak.

Selahattin düşünmeye başladı. Ertesi gün de, bir general teftişe gelip süvarileri manej taliminde görecek. Asıl üzüntüsü bundan... Selahattin mesleğine de tutkun. Don yüzünden bir başarısızlığa uğramak istemiyor.

Birlikte düşündük, taşındık: Aklıma Cemal geldi. Cemal, tam Selahattin’in boyunda posunda. İkisinin çamaşırı birbirine uyar.

Selahattin,

– Cemal vermez... dedi.

– Yahu bir dondan ne çıkar, bir günlüğüne don verecek...

Cemal de dünyanın en titiz çocuğu. Günde belki yirmi kez elini yıkar. Gıcır gıcır çamaşırlarında bitek leke yok. Üstelik de cimri mi cimri... Evet, kendi donunu başkasına vermez.

– Ne yapacaksın?

– Valla bilmem, felaket...

Bunların bir de binicilik hocaları var, yarbay çok sinirli bir adam. Sınıf arkadaşları çoktan general olan bu sinirli yarbay, at diye, binicilik diye ölüyor. Binicilik yüzünden, vücudunda iki üç yerinden kırılmamış tek kemiği yok. Bacak, kol, kaburga, bütün kemikleri kırık. Yürürken bile bu kırık kemikleri çıtır çıtır çıtırdar. Yarbayın bütün merakı at terbiyesi... Altındaki ata rumba oynatır. Atla bir konuşmadığı kalmış.

Bu yarbay, teftişe gelen generale öğrencilerinin bütün hünerlerini gösterecek. Başarılı öğrencisi olduğu için, Selahattin’i de çok seviyor.

– Ne yapacağız?

– Cemal’den isteriz bikez...

Selahattin hem yarbayı generale karşı mahcup etmekten, hem de kendisi yarbaya mahcup olmaktan korkuyor. Cemal’e gidip söyledik.

Cemal,

– Kardeşim, don da verilir mi yahu? dedi.

– Ne olur be?

– Ne oluru var mı? Senin giydiğin donu, sonra ben ne yapayım?

Dayanamadım,

– Mendil yap... dedim.

– Valla olmaz. Darılmayın çocuklar. Başka şey olsa vereyim. Ama, donumu veremem...

– Yahu, bir teftişlik be...

– Olmaz kardeşim: Terletir be... Ata binecek birader. Terden ne olur don...

– Yıkatırsın...

– Çıkar mı kardeşim, süvari teri...

– Sat öyleyse... Kaç paraysa verelim.

Satamıyor da. Arkadaşına kullanılmış don satıyor diye adı çıkacak.

– Darılmayın, donumu veremem. Başka şey olsa... Cemal’in suratına baktım,

– Ama sen zararlı çıkarsın... dedim.

Galiba ne demek istediğimi anladı.

Son derste, herkes derslikteyken, biz Selahattin’le koğuşa gittik. Cemal’in dolabını açtık. Çamaşırları bohçada duruyor. Bohçayı açtık. Bitek don var. Başka hiçbişey yok. Lastikli değil, belden düğmeli don. Donu aldı Selahattin. Bir kâğıda, bir at başı resmi yaptım. Altına da “Altın nal çetesi” yazdım. Kâğıdı bohçaya koydum.

Güzellikle olmazsa böyle olur!

Ertesi gün baktım, Cemal hiç oralı değil. Demek dolabından donunu aldığımızdan haberi yok, bohçasını açmamış.

Süvariler sabah erkenden Ayazağaya gittiler. Kapalı manejde teftiş verecekler. Biz piyadeler de “Hürriyet-i Ebediye” tepesine tatbikata gittik.

Akşam okula döndük. Süvariler daha gelmemiş. Biz yemekhanedeyken süvariler geldi. Biraz sonra, yemekhanenin öbür başında bir kapışma oldu. Selahattin’in sesini duydum ;

– Söyle, kimin donuydu?..

Cemal’in kafasına fasulye karavanasını geçirmiş, bağırıyor:

– Söyle kimin donuydu?

Cemal’i elinden zorla aldık.

– Ne oldu yahu?

Selahattin anlattı:

– O düğmeli donu sabahleyin ayağıma giydim. At binip Ayazağaya gittik. Yolda fark etmedim. Maneje girdik. General de geldi. Yarbay barut gibi... Süratliyle giderken, donun paçaları toparlanmaya başladı. Hay Allah... Tomtop oldu birader, bacaklarımın arasına girdi. Yarbay bizi attan atlatmadı mı? İndik, atlar yanımızda dörtnala geçerken sıçrayarak at bineceğiz. Ben attan aşağı sıçrarken donun belindeki düğmeler kopmaz mı! Don indi bacaklarıma kardeşim... Benim at yanıma geldi. Sıçrayacağım üstüne, bacaklarımı açamıyorum ki... Herkes at bindi, gitti. Ben kaldım. Hırsından yarbayın kemikleri çıtırdamaya başladı. Atlar manej yerini bir daha dönüp yanıma geldi. Bir hamle ettim, bacağımı açamam. Bacaklarıma dolanıp sarılmış olan donu bitürlü yukarı çekemiyorum ki kardeşim... Rezil oldum. Baktım olmayacak, atın yanımdan üçüncü geçişinde, bacaklarımı açmadan kendimi top gibi fırlattım. Gelgelelim, bacaklarımı açamadığımdan atın üstünde duramadım, üstünden aşıp öbür yana düştüm. Gözüm benim atta. At bir daha yanımdan geçerken, kendimi bir daha fırlattım, hop öbür yana... Kendimi fırlatıp atıyorum. Parçalanacağım.

General acıdı,

– Ne oluyor bu delikanlıya yarbayım? dedi.

Ben var gücümle bacaklarımı havada makaslayınca, don korkunç bir cayırtı çıkararak ikiye ayrıldı. Ben de eyerin üstüne oturdum. Bu kez de, eyer üstünde inip kalktıkça don büzülür, büzülür, yukarı sıyrılır. Donun ağı da kalmadığından daha beter topak oluyor. Çıldıracağım arkadaşlar. Bereket versin, pantolonumun cebi herzaman deliktir de, elimi delikten sokup, donu parça parça koparmaya başladım. Donu parça parça koparıp parçaları cebime dolduruyordum. Bacağımın arasından kalan son parçayı çıkarmak için elimi soktum.

Arkamdan Necmi,

– Ne yapıyorsun? dedi.

– Ne yapıyorum?

– Dönüp baksana!..

Bir de baktım, manej yeri, konfeti serpilmiş gibi beyaz bez parçalarıyla dolmuş. Havada bez parçaları uçuşuyor. Bende akıl mı kalmış kardeşim. Kopardığım don parçalarını cebime koyuyorum diye, havaya serpiyormuşum. Rezil oldum.

Cemal öteden,

– Tabii, dedi, donumu çalacağınızı anlamıştım. Ben de bütün çamaşırlarımı kaldırdım dolaptan. Patates Necmi’nin donunu bohçaya koydum.

Patates Necmi, Selahattin’in iki iriliğindeydi. Patates Necmi bunu duyar duymaz,

– Vay, benim donum mu? diye bağırdı.

Sonra üçü birbirinin üstüne atılıp boğuşmaya başladılar.

Biz de arkadaşlık görevimizi yerine getirip hep bir ağızdan,

– Vur! Vur! Vur!.. diye bağırıyorduk.

Bom

Bu bizim Dursun’u size nasıl anlatsam bilmem ki... Kıvırcık saçlı, koyu esmer, kara kuru bir oğlan. Matematik dedin mi, bitirmiş. Önüne on bilinmeyenli bir denklem koy, git... Bırak artık onu, yeme içme düşünmez, uykusu gelmez, problemi çözmeye bir daldı mı kendinden geçer, uykuyu muykuyu unutur.

Dursun’un bir özelliği de pasaklılığı, savrukluğu, dağınıklığı... Daha yepyeni postalları ayaklarımıza giydiğimiz gün Dursun’un postallarının bağı yok oldu. İki üç gün sonra da sağ postalının topuğunun üstüne basarak yürüyordu.

Kendiliğinden sakal tıraşı olmaz. Vura döve, zorla tıraş ettiririz. Tıraş olur, ama suratının orasında burasında sakal kıllarını unutur.

Altı ay birlikte yaşadık, askerlik ettik. Bu altı ayda bitek gün bile, Dursun’un ceketinde, tozluklarında düğmeleri tam olmadı. Her ne işse, onun düğmeleri kendiliğinden kopuverir.

Biz bu altı ayda kışlada her ne türlü yemek yedikse, bütün bu yemeklerin izleri Dursun’un ceketinin önünde leke leke bellidir.

En iyi arkadaşı Avni idi. Avni de şeytana pabucunu ters giydiren takımından.

Öğleden sonra talime çıkarken Avni, İbrahim’e seslenir:

– İbrahim!..

– Ne var?

– Biz bu öğleyin ne yedik?

– Ne bileyim ben?

– Yahu ben de unuttum.

Bunun üzerine Avni gider, Dursun’un ceketini koklar, koklar:

– Yahu etli nohutla, bulgur pilavı yemişiz be...

Dursun, Avni’nin kafasına bir şaplak indirir. Avni kıkır kıkır güler.

Avni de Dursun gibi pasaklı ama, o kurnaz. Talim borusu çaldı mı, eline kimin nesi geçerse, hemen alır, giyinir, kuşanır.

Talim borusu çalınca, ilk ayağa kalkan Dursun olur. Ama en sonra gelen de odur. Boru çalar çalmaz fırlar, hemen de bağırmaya başlar:

– Çocuklar, benim mataramı gören var mı?

Aranır durur.

– Çocuklar, benim kütüklüğü gördünüz mü?

Aranır taranır, kızar:

– Benim arka çantamı kim aldı yahu?

Biz alana gider, sıraya gireriz. Dursun hâlâ koğuşta bağırır:

– Tüfeğimi kim aldı ulan?

Avni de dağınıktır ama, o sabahleyin uyandı mı, kimin olursa olsun, eline ilk geçen çorabı ayağına geçirir. Hiç kendi matarasını aramaz. Gözüne kestirdiği en sağlam matarayı beline takar.

Öbür arkadaşlar kendi mallarına sahip olduklarından, Avni daha çok Dursun’un ötesini berisini alır.

“Hikmetinden sual olunmayan” Tanrı, bu bizim Dursun’u, salt matematik problemleri çözsün diye yeryüzüne göndermiş. Ama altın gibi de bir yüreği var, pırıl pırıl... İyi huylu, şakaya dayanıklı...

Beşinci ayın sonunda, teftiş verip onbaşı olacağız, teftişe de Balıkesir’den kolordu komutanı olan general gelecek. Bir de general ki, insanları değil, dağları taşları korkuturmuş. Adını duyan, sıtma ateşine tutulmuş gibi zangır zangır titriyor.

Ertesi gün teftiş vardı. Bizi talime çıkarmadılar ki, tıraş olalım, üstümüzü başımızı düzeltelim, tüfeklerimizi temizleyelim, postallarımızı boyayalım. Yani teftişe hazırlanacağız.

Ama biz öyle yapmadık. Daha sabahtan doğru Kepsut Çayına... Ondan sonra ayak topuna başladık. Oyundan terleyince Kepsut Çayına, çayda serinleyince top oyununa...

Avni iyi top oynuyor. Dursun da hiç oynayamaz. Dursun ille de Avni’nin karşısına geçecek de, aklı sıra çalım yapıp Avni’yi kıvıracak. Ama ne gezer... Dursun’un ayağına top bile değmez. Koşar ha koşar... Dil bir karış dışarda...

O gün de öyle oldu. Ayağından topu alamayacağını anlayınca Avni’yi kovalamaya başladı. Bitürlü Avni’yi eline geçiremedi. Onu kovalarken bağsız postalın biri ayağından fırladı. Tek ayağı yalınayak Avni’yi kovaladı durdu. Öbür ayağından postalı çıkarıp Avni’nin arkasından fırlattı. Tutturamayınca Avni’yi taş yağmuruna tuttu.

Avni de inadına inadına topu Dursun’un üstüne sürüyor. Oğlanı kıvıra kıvıra serseme çevirdi.

Hergünkü gibi, üç saat mi, dört saat mi top oynadık. Dursun öyle sersemlemiş ki, akşamüstü Kepsut Çayına girdiğimiz zaman, azkalsın, dizkapağımıza gelmeyen çay suyunda boğuluyordu. Suya bir girdi, bir daha çıkamıyor. Çırpınıp duruyor. Biz onu şaka yapıyor sanıyoruz. Dizkapağına gelmeyen suda insan boğulur mu?

Koca Murat geldi. Suda debelenen Dursun’un tepesine bindi. Oğlanı büsbütün suya bastırdı. Koca Murat aklınca şaka yapıyor. Aman… işin şakası yok, Dursun gidiyor.

Murat, ensesinden tutup Dursun’u havaya kaldırdı, bikaç kez salladı, silkeledi. Dursun’un ağzından sular boşaldı. Çay kıyısındaki kumsala serdik Dursun’u. Avni, Dursun’un göğsüne çöktü, sözüm ona, kollarını kaldırıp indirip soluk aldıracak...

Neden sonra Dursun ayağa kalktı. Sendeleye sendeleye arkamızdan kışlaya geldi.

Gelirken Avni ile ortak, bir büyük karpuz almışlar. Kışlaya gelince Avni karpuzu ortadan ikiye kesti. Yarısını Dursun’a verdi. Ellerine birer kaşık alıp karşılıklı masaya geçtiler. Karpuzu kaşıkla oya oya yiyorlar.

Dursun,

– Seninki büyük... dedi.

Avni yine sesini çıkarmadı.

Dursun boyuna söyleniyor.

– Niye büyüğünü kendine aldın?

–!..

– Utan be!..

Dursun söylendi, söylendi. Avni sesini çıkarmadan karpuzu kaşıkla oya oya yedi.

– Senin gözün aç ulan!..

Avni sesini çıkarmadan, içi boşalmış yarım karpuz kabuğunu yavaşça masadan aldı, birden Dursun’un kafasına geçirdi. Karpuzdan tas Dursun’un kulaklarına dek geçti.

Dursun, saatlerce top oyununda kıvrıla kıvrıla serseme dönmüş. Bir de çayda boğulurken sersemledi. Şimdi de kafasına karpuz kabuğu geçince, büsbütün şapşallaştı.

Akşam yemeğinden sonra Avni,

– Hadi, bom oynayalım... dedi.

Koğuşta, ranza diplerine çepeçevre toplandık.

Bom oyunu şöyledir: Yan yana oturanlar, herhangibirinden başlayarak sayarlar:

– Bir!..

Yanındaki:

– İki!..

Onun yanındaki:

– Üç!.. der.

Yalnız beş ve beşin katları söylenmez. Beş, on, onbeş, yirmi yerine bom denilecek. Beş ve beşin katlarında bom diyemeyen dayak yer.

Dursun bitürlü bunu beceremez. Buyüzden her gece dayak yer. Eğlenceli bir oyun.

Başladık bom’a.

– Bir!

– İki!

– Üç!

– Dört!

Sıra Dursun’da. Dursun, bitürlü “bom!” diyemiyor. Kıvrandı, dudaklarını oynattı, bom aklına gelmedi.

– Beşşş!.. diye patladı.

Haydi Dursun’un üstüne, vur babam vur.

Dursun, her dayak yiyişinden sonra, kendi beceriksizliğine kendisi de şaşar, bir daha dayak yememek için saçından tırnağına dikkat kesilir...

– Bir!

– İki!

– Üç!

– Dört!

Dursun kıvranır, bişey söyleyecek de aklına gelmemiş gibi, dudakları kıpırdar, sonra patlar:

– Beşş!..

Haydi sopa... Dursun, başını sağa sola sallayarak, “cık cık cık” diye sesler çıkarır.

Kendisine beş, on, onbeş demenin sırası geldi mi, Dursun bitürlü “bom!” diyemiyor.

Dursun, herzamanki gibi, geceyarısına dek dayak yedi.

Hüdaverdi, Dursun’un yanındaki yatakta yatar. Hüdaverdi’nin söylediğine göre, o gece Dursun uykusunda “bom!”, “bom!” diye bağırarak sabaha dek sıçramış durmuş.

Sabahleyin Dursun yine bağırmaya başladı:

– Benim palaskamı gören var mı?

– Şapkamı kim aldı yahu?

– Ceketim nerede?

– Tüfeğim kimdeyse versin...

Biz alana çıktık, dizildik. Herzamanki gibi Avni en sonra sallana sallana geldi. Dursun, hâlâ koğuşta, ekmek torbasını arıyor.

Yüzbaşıya tekmil verdikten sonra Dursun göründü. Tozluklar postallarının üstüne düşmüş, yaka biyanda, paça biyanda...

Yüzbaşı,

– Bu ne kılık! diye bağırdı.

Dursun,

– Avni Efendi ekmek torbamı almış yüzbaşım... dedi.

Yüzbaşı, Dursun’un ceketinin yakasından tuttu. Tutmasıyla ceketin önü üstten aşağı açıldı. Dursun’un ceketinde tek düğme yok. Daha doğrusu bütün düğmeler var da dikili değil. Dursun, kopuk düğmeleri üstüne koymuş, düğmenin yuvarlak halkalarına içerden kibrit çöpleri geçirmiş. Düğmeler öylece duruyor. Üstten bakınca düğmeli gibi.

Yüzbaşı,

– Geç yerine! diye bağırdı.

Üst baş, tüfek muayenesi yapıldı. Tabur komutanı geldi. Biraz sonra da, aşağı yoldan korgeneralin arabası göründü. Bizi bir titremedir aldı.

Korgeneral, kurmay başkanı, emir subayı arabadan indiler. Dursun benim yanımda.

Yüzbaşı,

– Hizaya gel! diye komut verdi.

Dursun’un dirseğime değen dirseği zangır zangır titriyor. Oğlan bigün önceden, geceki dayaklardan iyice sersemlemiş.

– Dikkat!.. Sağa bak!..

Korgeneral,

– Merhaba arkadaşlar! dedi.

– Sağol!..

– Nasılsınız?

– Sağol!..

Yüzbaşı,

– Sağdan say!.. diye komut verdi.

En baştaki Çöteli Mehmet,

– Bir! dedi.

Yanındaki Karahasanoğlu,

– İki! dedi.

Sayıla sayıla sıra bana gelmişti.

– Ondokuz! dedim.

Sıra Dursun’da. Dursun’un ağzı açılmıyor, yalnız titriyor. Titredi, dudakları kıpırdadı, sonunda var gücüyle,

– Booom!.. diye bağırdı.

Öyle bağırdı ki, sesi dağlarda yankılandı.

Dursun “bom!” deyince, onun yanındaki sesini çıkaramadı. Dursun, yine başını sağa sola sallayarak “cık cık cık!” diye sesler çıkardı.

Korgeneral, tabur komutanına, tabur komutanı bölük komutanına, bölük komutanı Dursun’a baktı.

Neye uğradığını şaşıran yüzbaşı bir daha komut verdi:

– Sağdan say!..

– Bir!

– İki!..

Sağ yanımdaki, “Onsekiz!” dedi. Ben, “Ondokuz!” dedim. Dursun kıvrandı, titredi,

– Booom! diye bir daha gürledi.

Korgeneralin suratı asıldı. Yüzbaşı, Dursun’un önüne geldi:

– Dursun Efendi, neden yirmi demiyorsun?

Ben yüzbaşıya yavaşça durumu anlattım. “Yerini değiştirin efendim,” dedim. Yüzbaşı, Dursun’un yerini değiştirdi.

– Sağdan say!..

– Bir!

– İki!..

Dursun bu kez “yirmiüç” diyecekti. Yirmiüç, beşin katı olmadığına göre, Dursun yirmiüç diyebilirdi. Ama diyemedi, yine,

– Boom! diye bağırdı.

Aylardanberi oyunlarda bitürlü “bom!” diyemeyen Dursun, şimdi de bom’dan başka bişey diyemiyordu.

– Sağdan saaay!..

Dursun’a sıra gelince, zavallı oğlan sallanıyor, titriyor, kıvranıyor, sonra,

– Booom!.. diye çığlığı basıyor, ondan sonra da başını sağa sola sallayarak, cık, cık, cık!.. diyor.

Dursun’a sağdan soldan nice kopya versek, işe yaramıyor.

– Dursun onaltı!

– Onaltı de Dursun!..

– Onaltı ulan!..

Dursun durup durup,

– Boom! diye patlıyor.

Korgeneral,

– Çıkarın bu efendiyi dedi.

Çıkardılar. Dursun süklüm püklüm koğuşa gitti.

Teftişten sonra Dursun,

– Hep sizin yüzünüzden! diye önce Avni’nin, sonra Murat’ın üstüne atıldı.

O gece üzüntümüzden ne bom, ne de başka bir oyun oynayabildik. Matematikte üstün başarılı öğrenci Dursun, onbaşı olamayacaktı.

Ertesi günü Dursun’u karargâhtan çağırdılar: Gitti. Gülerek geldi.

Buraya, staja gelmeden önce, Avrupa yarışması açılmıştı. Yarışmayı kazananlar mühendislik öğrenimi için Almanya’ya gideceklerdi.

Şimdi, yarışma sınavının sonucu belli olmuş. Yarışma sınavına giren beşyüz öğrenci arasında Dursun birinciydi.

Bir hafta sonra Dursun’u uğurladık. Bir gece önce de bom oynadık. Dursun bikez bile bom diyemedi, geceyarısına dek dayak yedi.

Bizden ayrılacağı sabah, yine herzamanki gibi, “Tozluğumun tekini gören var mı?”, “Postalımın teki kimde?” diye bağırıp durmuştu.

Taşı Sıksam Suyunu Çıkarırım

Sayımdan sonra gardiyan, her akşam olduğu gibi koğuştakilere,

– Allah kurtarsın, dedi.

– Sağol! diye uğultu yükseldi.

Olmaz olası demir kapı kapanırken ille gıcırdayacak ki seslerin bile burada hapisane sesi olduğu iyice anlaşılsın. Demir kapının arkadan vurulan sürgüsü şakırdarken Kâzım Baba iki eli apış arasında helaya koştu. Altmışını aşkındı, sidiğini tutamazdı. Helaya böyle koşması ondan... Geceleri uykularından uyananlar Kâzım Babayı, elleri apışında helaya seğirtirken görürlerdi. Göğüs tıkanıklığı da vardı. Öksürürken boğulacak sanılırdı.

– Sağ çıkamayacağız bu batası yerden!.. derdi.

Elleri, kolları, bacakları sık sık uyuşur. Sol yanı biraz inmeli gibi. Ağzı da azıcık çarpıktı. Ama belli etmemeye çalışırdı. Başındaki titreklik de gittikçe artıyordu. Bütün bu haliyle de şakacı, sevimli bir ihtiyardı. Köyünden tatlı tatlı hikâyeler anlatırken, sözünü yarıda keserek iki elini bacak arasına sokar, helaya koşardı. Dönüşünde,

– Nerede kalmıştık?.. diye kaldığı yerden başlardı anlatmaya.

O yaşında şakayı, alayı kaldırır, hatta alayı cıvıtan ipsiz sapsız delikanlılara bile kızmazdı.

Efkârlandığı zamanlar,

– Gel nisan, gel!.. diye bağırırdı.

Nisan gelirse, cezaevinde sekiz yılını doldurmuş olacaktı. Nisanda tahliye edilecek değildi ama cezasının üçte birini doldurmuş olduğundan Asri Cezaevine gönderilme hakkını kazanmış oluyordu. Onun için nisanı iple çekiyor, günde beş on kez,

– Gel nisan, gel!.. diye bağırıyordu.

Cinayeti işlediğinin sekizinci yıldönümünde Asri Cezaevine gideceği umudundaydı. Oraya gidebilmek için de, cezanın üçte birini çekmiş ve bu süre içinde cezaevi disiplinini bozmamış olması gerekliydi. Cezaevi disiplinini hiç bozmamıştı.

Kâzım Baba karısını öldürmüş, karısının zamparasını öldüresiye yaralayıp sakat bırakmış. Bu adamın nasıl olup katil olduğuna herkes şaşardı. İlk karısı öldükten onbeş yıl sonra yeniden, taze bir gelinle evlenmiş. Kızını da köyde bir delikanlıyla evlendirecekmiş. Damadı olacak delikanlı eve girip çıkarken iki işi birden becermiş. Hem daha nikâh kıyılmadan Kâzım Ağanın kızını gebe bırakmış, hem de ettiği yetmezmiş gibi, Kâzım Ağanın genç karısını baştan çıkarmış. Kâzım Ağa, karısıyla damadı olacak herifi ahırda suçüstü yakalayınca...

Çeke çeke sekiz yılını doldurdu, nisanı getirdi. Asri Cezaevine gönderilmesi için bir dilekçe verdi. Asri Cezaevlerinde mahkûmlar çalıştırılıyor, hem para kazanıyorlar, hem de yattıkları hergün, iki gün sayılıyor, cezanın bitmesine doğru, bigün, üç gün olarak cezadan indiriliyordu.

Kâzım Baba durmadan hesaplardı. Asri Cezaevine gönderilirse, on yıl sonra çıkacaktı.

Bir akşam onun cezaevine girdiğindenberi ilk kez kavga ettiği görüldü. Hem de bir hiç yüzünden... Asri Cezaevine gönderilmesi için dilekçe verdiğinin üstünden ancak iki ay geçmişti. Kavganın nedeni ilkin anlaşılamamıştı.

Koğuştan bir delikanlı,

– Kâzım Baba... diye söze başlarken, Kâzım Baba,

– Babanın da senin de... diye sövüp saymıştı.

– Bundan sonra bana kimse “Baba” demeyecek... Baba diyenin...

Bu ağız dalaşını sonuna kadar sürdürememiş, yarı kesip, iki eli pantolon ağında, sallana sendeleye helaya koşmuştu.

Kâzım Babanın “Baba” sözüne neden alındığı ertesi gün anlaşıldı. Dilekçesine, cezaevi müdürlüğünden cevap gelmiş. Asri Cezaevine gönderilemezmiş. Evet, cezasının üçte birini çekmiş ve bu süre içinde disipline aykırı bir davranışı görülmemiş ama, Asri Cezaevine gitmek için yaşı uygun değilmiş. İş üzerine kurulmuş Asri Cezaevlerine, yaşı aşmış mahkûmları göndermiyorlar.

Kâzım Babanın kendisine herzamanki gibi, “Kâzım Baba” denilince kızması işte bundan...

O günden sonra Kâzım Baba hırçınlaştı, kavgacı bir ihtiyar oldu. Herkesle dalaştı. O sarsak koluyla delikanlılara tokat, yumruk atmaya başladı.

– Vurdum mu, yıkarım! diyordu.

Kimse ona bulaşmak istemiyordu. Bir gece koğuşta bilek güreşi yapmaya kalktı. Karşısındaki şakadan yenildi. Kâzım Baba bilek güreşine öyle kendini vermişti ki, tam bilek güreşindeyken bastıran sidik zorlamasına bile aldırmamış, paçasından yere ıslaklık geçmişti.

Mahkûmlardan Rifat Pehlivana meydan okudu. Şilteleri koğuşun ortasına yayıp güreştiler. Sidiğini tutamayan titrek başlı, sarsak bedenli Kâzım Baba, çarpık ağzıyla nağralar savurarak güreşti. Ve koca Rifat Pehlivanı sözüm ona pes ettirdi.

Yiğit delikanlılar bilek güreşinde, karakucak güreşte ona yalandan yenildikçe, Kâzım Baba da gittikçe güçlülüğüne inanmaya başlamıştı.

Herkesle kavga ediyordu.

Cezaevi müdürlüğüne bir dilekçe daha verildi. Bu dilekçede “Taşı sıksam suyunu çıkarırım” diyor, Asri Cezaevinde gençlerden daha iyi çalışabileceğini anlatıyordu. Cevap geldi: Bu yaştan sonra iş görülen cezaevine gönderilemezdi.

Haftada biriki, “Taşı sıksam suyunu çıkarırım” diye cezaevi müdürlüğüne dilekçeler yağdırmaya başladı. Artık dilekçelerine cevap da gelmez olmuştu.

Asri Cezaevine gidemezse, cezasının geri kalan onaltı yılını çıkaramayacağına, buralarda ölüp kalacağına iyice inanmıştı. Savcılığa bir dilekçe verdi. Bu dilekçede cezaevi müdüründen şikâyet ediyor, hakkının yendiğini, taşı sıksa suyunu çıkaracak kuvvette olduğunu anlatıyordu. Bu dilekçeyi cezaevi müdüründen gizli dışarı çıkarttı, postaya verdirtti. Cezaevi müdüründen şikâyet edilen bu dilekçe, altına “tahkik edilmesi” notu yazılarak, savcılıktan yine cezaevi müdürüne gelmişti. Cezaevi müdürü Kâzım Babayı çağırdı.

– Kâzım Baba, beni savcılığa şikâyet etmişsin... dedi.

– Hâşâ Beyim... Kim söylemişse onu, boyundan büyük halt etmiş...

Cezaevi müdürü güldü, ihtiyarı koğuşa gönderdi.

Kâzım Baba,

– Ulan, ispiyonlar var aramızda... Benim, müdürü savcıya şikâyet ettiğimi, gidip yetiştirmişler müdüre... diye bağırdı.

Savcıya ikinci dilekçesini gizli yazdırdı, kimseye söylemedi. Savcılık, müdürden şikâyet edilen bu dilekçeyi de “tahkik edilmesi” notu ile yine cezaevi müdürüne gönderdi. Cezaevi müdürü yine Kâzım Babayı çağırdı.

– Kâzım Baba, beni şikâyet ettin ha?..

– Yok Beyim, estağfurullah... Vallahi yalan, iftira...

Bu kez dilekçeyi yazdırdığı mahkûm arkadaşı, müdüre gidip söylemiş olacaktı. Başka birini buldu. Ona dilekçe yazdırdı. Savcıya gizlice postalattığı dilekçesinde taşı sıksa suyunu çıkaracak kuvvette olduğu halde, müdürün kızdığı için kendisini Asri Cezaevine göndertmediğini, bu müdürün hırsız olduğunu, içeride satılan esrardan, eroinden pay aldığını, ağalardan rüşvet alıp kumara göz yumduğunu anlatıyordu. Anlattıkları doğruydu.

Dilekçe yine “tahkik edilmesi” notuyla cezaevi müdürüne gelmişti. Müdür, Kâzım Babayı yine çağırttı.

– Demek ben hırsızmışım Kâzım Baba, öyle mi?..

– Tövbe... O nasıl söz?

– Demek ben kumar manosundan pay alırmışım?..

– Estağfurullah...

– Ben eroin, esrar satışından para yermişim...

– Şart olsun yalan...

– Peki bu ne?..

Dilekçeyi uzatmıştı.

– Bak, senin imzan var...

Kâzım Baba şaşaladı:

– Yalan... Benim imzamı atıp... Vay namussuzlar...

Müdür güldü,

– Haydi koğuşuna!.. dedi.

Kâzım Baba, bu kez dilekçeyi postaya atandan kuşkulandı. Namussuz herif, postaya atacağına, dilekçeyi götürüp müdürün eline vermişti.

Kâzım Babanın sarsaklığı, başının titremesi arttıkça, daha kavgacı oluyor, gençliğini, kuvvetini denemek için delikanlılarla el şakaları yapıyor, el ense çekiyor, önüne gelene şaplak atıyordu. Hatta onları bellerinden tutup havaya kaldırmak istediği bile oluyordu.

Savcıya bir dilekçe daha göndertti: “Elim kolum hamdolsun tutmaktadır. Taşı sıksam suyunu çıkarırım. Fakat müdür namussuz ve hırsız olduğundan...”

Dilekçe “tahkik edilmesi” notuyla yine cezaevi müdürünün eline geldi. Müdür, Kâzım Babayı çağırttı. Kâzım Baba, haftada bir, savcılığa dışarıdan postayla dilekçe göndermeye başladı. Aylar geçip de cevap alamayınca, Cezaevleri Genel Müdürlüğüne bir dilekçe gönderdi: “Taşı sıksa suyunu çıkarırdı, ama müdürün hırsızlıklarını, yolsuzluklarını bildiği için...”

Dilekçe, Cezaevleri Genel Müdürlüğünden, savcılığa, savcılıktan cezaevi müdürlüğüne gönderildi. Altında şu not vardı: “Tahkik edilmesi...”

Müdür bu kez kızdı:

– Kâzım Baba, ihtiyarsın diye sana acıyorum. Bak böyle dilekçeler göndermekte devam edersen, seni başka cezaevine sürdürürüm...

– Tövbe... Vallahi... Yalan... İftira... Şart olsun... Ne demek... Estağfurullah...

Kâzım Baba bu işin sırrını bitürlü anlayamıyor,

– Yahu, bu müdürün heryerde eli mi var, bu dilekçeler nasıl herifin eline geçiyor?.. diye şaşıyordu.

Cezaevleri Genel Müdürlüğüne haftada bir dilekçe yağdırmaya başladı.

Bu arada, orta bahçede gençlerle birlikte voleybol oynamak istiyordu. Bikaç kez topa vurayım derken düştüğü için, mahkûmlar o varken voleybol oynayamaz oldular. Düşüp ölecek diye korkuyorlardı.

Kâzım Baba, Adalet Bakanlığına gizliden dilekçe göndertti: “Taşı sıksam suyunu çıkarırım. Fakat başımızdaki müdür ve savcı...”

“Tahkik edilmesi...” notuyla bakanlıktan Cezaevleri Genel Müdürlüğüne, oradan savcılığa, oradan cezaevi müdürlüğüne gelen dilekçeyi müdür okuyunca iyice kızdı. Çağırttığı Kâzım Babaya,

– Artık elverdi Kâzım Baba... Artık sen uzun ettin. Seni kapı altına çeker, gardiyanlara dövdürürüm... diye bağırdı.

Kâzım Baba şaşkına dönmüştü. Koğuşa dönünce bağırdı:

– Yahu, bunlar hep şirket mi birader? Bu ne iş?..

Artık bahçeye çıkıp gezemiyordu. Dizlerinde yürüyecek derman yoktu. Merdivenleri zor iner, bahçe duvarının dibine oturup güneşlenirdi.

Başbakana dilekçeler, mektuplar yağdırdı. Bunları en candan bildiklerine yazdırtıyor, en güvenilir adamlara dışarıdan postaya attırıyordu: “Taşı sıksam suyunu çıkaracak bir yaşta ve kuvvette olup, Asri Cezaevine gitmekliğime ve orada gençlerden daha iyi çalışacak kudrette olmama rağmen...”

Dilekçeler, altında “tahkik edilmesi” notuyla Adalet Bakanlığına, oradan da sırayla gele gele tahkik edilmek üzere cezaevi müdürüne geliyordu. Müdür köpürmüştü:

– Ulan Kâzım Baba, seni hamama atar, yatırır taşlara, falakaya çekerim...

Müdür dediğini gerçekten yapacaktı ama, daha ilk sopada Kâzım Baba ölür diye korkuyordu.

Kâzım Baba cezaevi müdüründen, savcıdan şikâyetler dolu ve taşı sıksa suyunu çıkaracak bir kuvvette iken Asri Cezaevine gönderilmediğini anlatan dilekçelerini Büyük Millet Meclisi’ne, Cumhurbaşkanı’na göndermeye başladı. Bunların hepsi de tahkik edilmesi için dönüp dolaşıp cezaevi müdürünün eline geçiyordu.

Artık bahçeye bile çıkamayan, helaya bile zorlukla gidebilen Kâzım Babanın bitürlü anlayamadığı şuydu: Bu dilekçeler nasıl olup da müdürün eline geçiyordu.

– Hey yarabbim, bu herifin heryerde eli mi var bre oğlum?.. Yoksa bunlar hepsi birlik mi çalışıyorlar?..

Bir zaman dilekçe yazdırmadı. Onun dilekçelerini ellişer kuruşa yazan Kıytırık Ahmet günde bikaç kez soruyordu:

– Kâzım Baba, dilekçe yazacak mıyız bugün?..

– Artık dilekçe yok... Güvenilir bitek namuslu adam kalmamış bu dünyada... Dilekçeyi kime göndersem götürüp müdürün eline veriyor.

Bigün, gündüz ortası mahkûmlar koğuşlara sokuldu. “Arama yapılacak!” denildi. Müdür, gardiyanlar, candarmalar aramaya geleceklerdi. Kâzım Baba telaşlandı. Onda şiş, bıçak bulunmaz, eroin, esrar bulunmaz. Bu telaşı neye?..

Müdürün aleyhine yazdırdığı dilekçeler üstünde yakalanmasın diye korkusundan hepsini toparlamış, bir ayağını sürüyerek helaya koşuyordu ; dilekçeleri hela çukuruna atacaktı. Birisine çarptı. Yere düştü. Kalkmadı.

Kâzım Baba ölmüş... Elleri dilekçeyle doluydu. Ceplerinden, koynundan, kırktan çok dilekçe çıktı. Hepsi de “Taşı sıksam suyunu çıkaracak kuvvette olup, müdürün hırsızlıklarını ve yolsuzluklarını bildiğimden...” diye başlıyordu.

Türkiye’yi Bilmek

Sakal ve pantolon olayı çıkana dek öyle bir gerginlik yaşanmamıştı okulda. Elbet küçük sürtüşmeler olmuştu her okulda olduğu gibi. Bu okul, yabancı dilde öğretim yapan, buyüzden de paralı, yani ancak zengin çocuklarının gidebildiği bir okuldu. Kültür dersleri dedikleri tarih, coğrafya gibi dersler Türkçe, fizik, kimya, matematik gibi dersler de Almanca öğretilirdi.

Okulun altmış öğretmeni vardı. Bu altmış öğretmenin, biri kadın sekizi erkek olmak üzere dokuzu Almandı. Dokuz Almanın öğretmenlik yeteneği vardı, yine de Almanya’da iş bulamadıkları için, öğretmenlik yapmak üzere Türkiye’ye gelmek zorunda kalmışlardı.

Dokuz Alman öğretmenden biri, Türkiye’ye geleli üç yıl olduğu için, Türkiye’yi daha iyi bilmek ve Türkleri daha iyi tanımakla övünürdü. Ne demekti Türkleri tanımak, Türkiye’yi bilmek? Öbürleri de elbet zamanla Türkleri tanır, Türkiye’yi öğrenirlerdi ; öğreniyorlardı da...

Öbürlerinden önce gelmiş olan Alman,

– Hayır, hayır, öyle değil... diyordu.

– Ya nasıl? diye soruyorlardı.

O da anlatıyordu:

– Türkiye’de olanaksız diye bişey yoktur. Başka herhangi ülkede en olanaksız gibi görünen bir iş Türkiye’de kolaylıkla yapılabilir. Ancak, bunu başarabilmek için Türkleri iyi tanımak ve Türkiye’yi de iyi bilmek gerekir. İşte buyüzden Türkiye’yi iyi tanımalı...

Öbür Almanlar, anlayamadıkları için,

– Bir örnek ver... diyorlardı...

O da örnek gösteriyordu:

– Örneğin Türkiye’de olmayan hiçbişey yoktur. Dünyanın her neresinde her ne varsa onu Türkiye’de de bulabilirsin. Türkiye’de yok yoktur ve Türkiye’de olmaz olmaz. Herşey olur. Diyelim, daha dün bulunmuş bir kanser ilacı yada bikaç yıldanberi Türkiye’ye sokulmamış bir kalp ilacı... Bunları şıp diye bulabilirsin... Yeter ki nerden, nasıl ve kimlerden isteyeceğini bilesin... Herşeyin bulunabileceği ayrı yeri ve insanı vardır. İstersen ben sana son model tanklar bile satın alabilirim yada denizaltı... Yada füze... Örneğin Istanbul’un Bitpazarı denilen yerinde ve bundan başka karaborsa pazarlarında ne arasan bulursun... İşte buyüzden ya, Türkler, atom bombasıyla hidrojen bombasının filan icat edilmiş olduğuna kesinlikle inanmazlar.

Öbür Almanlar şaşkınlıkla,

– Ama nasıl olur? diye sordular.

– Çünkü, Türkler diyorlar ki, atom yada hidrojen bombaları gerçekten bulunmuş olsaydı, bizim Bitpazarı’nda kesinlikle satılırdı. Karaborsa pazarlarında bile satılmadığına göre, gerçekten bulunmuş olamaz.

Türkiye’de üç yıl kalmış yetenekli bir Alman olduğu için oldukça Türkleşmiş olan öğretmenin dediklerini öbürleri anlayamıyorlardı. Ama o düşüncesinde direniyordu:

– Türkiye’de rahat yaşamak istiyorsanız, Türkleri tanıyacak ve Türkiye’yi de iyi bileceksiniz. Türkiye’de doğup büyümüş öyle Türkler vardır ki, onlar bile kendi ülkelerini ve kendi insanlarını iyi tanıyamamışlardır. Buyüzden kendi yurtlarında rahat edemezler.

Okulda Türk öğretmenlerle Alman öğretmenlerin arası hiç de iyi değildi ; çünkü iyi olması için hiçbir neden yok, tersine, kötü olması için de pekçok neden vardı. Aralarının açık olmasının başlıca nedeni, Almanlar da Türkler de aynı okulda öğretmenlik yapıyorlarken, Alman öğretmenler, Türk öğretmenlerin aldığı aylığın iki katından daha çok aylık alıyorlardı. Bu ne haksızlıktı! Haksızlık sanılan bu işlemin nedeni, Türk öğretmenlerin Türkiye Cumhuriyeti Devletinin memurları olmalarıydı. Oysa Alman öğretmenler böyle bir onurdan yoksundular. Onlar yabancıydılar ve sözleşmeli olarak ücretli çalışıyorlardı. Alman öğretmenler, okulun Türk müdüründen bile çok para alıyorlardı. Elbet bu durum da aralarında bir tedirginlik yaratıyordu.

Başlıca anlaşmazlık nedeni bu olmakla birlikte, başka anlaşmazlık nedenleri de vardı. Örneğin dokuz Alman öğretmenin dokuzunun da özel arabaları varken, ellibir Türk öğretmenden salt bir kadın öğretmenin özel arabası vardı ama, o da arabasını kendi aylığıyla değil, hekim olan eşinin kazancıyla alabilmişti. Türk öğretmenlerin uzak yerlerdeki evlerinden okula gelip giderlerken tıklım tıklım belediye otobüslerinde canları çıkarken, Alman öğretmenler arabalarıyla okula gelip gidiyorlardı.

Daha başka soğukluk nedenleri de vardı. O üç yıldanberi Türkiye’de bulunan Alman nerdeyse Türk gibi Türkçe konuşuyordu, biraz ağız ayrımı da olmasa Türk sanılabilirdi. Öbür sekiz Alman öğretmenden kimisi oldukça iyi Türkçe biliyordu. İçlerinde daha Türkiye’ye gelmeden Almanya’dayken Türkçe öğrenmiş olanlar vardı. Oysa Türk öğretmenler, Türkçeden başka dil bilmiyorlardı. Salt içlerinden biri, anababası Gürcü olduğu için, çat pat Gürcüce anlar, ama konuşamazdı. Bu dil konusu da aralarını açan olaylardan biri oluyordu. Hele bir Türk öğretmenin ilan tahtasına yazdığı yazıyı, Almanya’da Türkçe öğrenmiş bir Alman öğretmenin düzeltmeye kalkışması gerginliği büsbütün artırmıştı. Üstelik Alman öğretmen haklı çıkmıştı. Çünkü Türk öğretmenin hangi “de” ve “da”ların sözcüklerden ayrı yazılacağını bilmediği, bütün “de” ve “da”ları sözcüklere bitişik yazdığı anlaşılmıştı. Her ne olursa olsun bir Alman, bir Türk öğretmene Türkçe yazım kuralını öğretmeye kalkmamalıydı.

Alman öğretmenlerin hepsi de Türkçeden başka bir yada iki dil daha biliyorlardı. Ayrıca Alman öğretmenler dünyanın pekçok ülkesini gezip dolaşmışlardı, biliyorlardı. Türk öğretmenlerse daha Türkiye dışına çıkmadıktan başka, Türkiye’yi bile Alman öğretmenler kadar gezip görmemişlerdi. Almanların Türk öğretmenlere Türkiye’yi anlatmaları can sıkıcı bir olaydı. Çünkü Almanlar, her tatilden yararlanarak, arabalarına atlayıp uzak yakın demeden bütün Türkiye’yi kıyı bucak dolaşıyorlardı.

Bütün bunlar ve benzer olaylar Türk öğretmenlerle Alman öğretmenler arasında bir soğukluk, hatta gerginlik yaratıyordu.

Türk öğretmenler can sıkıntısı içinde sık sık, “Ah, paranın gözü kör olsun!..” diye diz dövüyorlardı.

Alman öğretmenlerin biçok üstünlüklerine karşı, Türk öğretmenlerin de onlara çok önemli bir üstünlüğü vardı. Alman öğretmenler nice Türkçe bilirlerse bilsinler, onların Türkçeleri, Eğitim Bakanlığının “Ders Müfredat Programı”nı okuyup anlamalarına ve izlemelerine yetmiyordu. Buyüzden de bakanlığın öğrence izlencesine göre değil, Almanya’da öğrenip bildiklerine göre, fizik, kimya, matematik, geometri gibi öğrenceleri öğretmekteydiler. Öğrenciler bu dersleri Alman öğretmenlerin daha iyi öğrettiklerine inanıyorlarken, yine de lisenin son iki sınıfında, bu dersleri Alman öğretmenlerden okumak istemiyorlardı. Çünkü, eski deneyimler göstermişti ki, Alman öğretmenlerin öğrencileri bu öğrenceleri çok daha iyi öğrenmiş olsalar bile, üniversite testlerinde başarı gösteremiyorlardı. Oysa Türk öğretmenlerin öğrencilerinin testte kazanma şansları daha yüksek oluyordu. Çünkü Eğitim Bakanlığının “Müfredat Programı”, öğrencilerin bu dersleri öğrenmelerinden daha çok, üniversite testlerini kazanmalarına göre düzenlenmişti. İşte Türk öğretmenlerin, Alman öğretmenlere üstünlüğü burdaydı. Eğitim Bakanlığının “Ders Müfredat Programı”nı, Alman öğretmenlerden daha iyi öğretiyorlardı. Buyüzden de öğrenciler, ortaokulda ve lisenin ilk sınıfında Alman öğretmenlerden, lisenin son iki sınıfına geçince Türk öğretmenlerden öğrenim görmeyi yeğliyorlardı. Bundan da şöyle bir sonuç ortaya çıkıyordu: Daha yüksek aylık alan Almanlar küçük sınıflarda, daha az aylık alan Türk öğretmenlerse yüksek sınıflarda öğretmenlik yapıyorlardı.

Sayılan ve sayılmayan biçok nedenlerden dolayı o okulda Türk öğretmenlerle Alman öğretmenlerin araları açıktı. Birbirlerine soğuk davranıyorlardı. Ama Almanlardan bir öğretmen vardı ki, onu bütün Türk öğretmenler seviyorlardı. Bu sevilen, arkadaşlarına sık sık, “Türkleri tanımak, Türkiye’yi bilmek gerekir!” diyen öğretmendi. Öyle çok seviyorlardı ki, onun için Türk öğretmenler, “Bu Alman gizli din taşıyor olmalı. İçinden Müslüman ama, dışa vurmuyor. Kesin Müslümandır bu... Başka türlü nasıl bu kadar iyi insan olabilir...” diyorlardı.

Türkleri tanıdığını ve Türkiye’yi bildiğini söyleyen bu iyi Alman, öbür Almanlar gibi arabasına tek başına kurulup okula gidip gelmezdi. O her sabah kesinlikle okul müdürünün evine uğrar, onu da arabasıyla okula getirirdi. Salt müdürü değil, öteki öğretmenleri de sık sık arabasına alırdı. Haftada, on günde bir de Türk öğretmenleri evindeki yemek şölenine çağırırdı. Yemekleri kendi eliyle yapardı ve en zor Türk yemeklerini yapmasını bile öğrenmişti. Çiğköfteden imambayıldıya, karnıyarığa dek, her yemeği yapıyordu. Almanların sevmediği sarımsaklı yemek ve salçaları da sofradan eksik etmezdi.

Türkler bayılıyorlardı bu Alman’a... “Evet, evet, bu adam kesinlikle Müslüman ama açıklamıyor yoksa...” Saz çalmasını, türkü söylemesini bile öğrenmişti.

Eğitim Bakanlığının kılık ve giyim yönetmeliği okula gelene dek, Alman öğretmenlerle Türk öğretmenler arasındaki soğukluk ve gerginlik gizli biçimde sürüp gidiyordu. Ama o kılık ve giyim yönetmeliği gelince durum değişti ve o zamana dek gizli süren gerginlik birden açığa çıkıverdi.

Eğitim Bakanlığından gönderilen yeni kılık ve giyim yönetmeliğine göre erkek ve kadın öğretmenlerin kılıkları ve giyimleri en ince ayrıntılarına dek belirtilmişti. Hiçbir öğretmen bu yönetmeliğe aykırı kılık ve giyimde olamazdı. Yönetmeliğe göre, kadın öğretmenler pantolon giymeyecekler, eteklerin alt çizgisi de diz kapağından aşağıya dek uzanacaktı. Kısa kollu giyemezlerdi. Vücut ve özellikle göğüs ve kalça çizgilerini belirten dar giysiler giymeleri de kesinlikle yasaktı. Saçlarının biçimleri de yönetmelikte anlatılmıştı. Topuz yapamayacakları gibi, oğlan çocukları gibi kısacık kesilmiş saç da yasaktı.

Yönetmelikte erkek öğretmenlerin kılıkları ve giyimleri de buyrulmuştu. Kılık ve giyim çok ciddi olacaktı. Öğretmenler kesin olarak – yönetmelikte ençok kullanılan sözcük “kesin”di –sakal bırakamaz ve favori uzatamazlardı. Öğretmenlerin bıyıklarının görünümü de bakanlar üzerinde saygınlık uyandırmalıydı. Yakalar, boyunbağı düğümü, pantolon paçaları, cep biçimlerine dek bütün ayrıntılarıyla giysiler yönetmelikte yazılıydı.

İşte bu yönetmelik Alman öğretmenlerin canına okudu. Türk öğretmenler bu yönetmelik gelince çok sevindiler. Çünkü, ellibir Türk öğretmeninden salt ikisinin sakalı vardı. Onlar da daha yönetmeliğin okula geldiği gün sakallarını kesmişlerdi. Oysa sekiz erkek Alman öğretmenin sekizinin de sakalı vardı, sekizi de sakallarını kesmek istemiyordu. Kadın olan Alman öğretmense daha çok pantolon giyerdi.

Alman öğretmenler aralarında bir toplantı yapıp Eğitim Bakanlığının kılık ve giyim yönetmenliği üzerinde konuşup tartıştılar, nasıl davranmaları gerektiğini saptamaya çalıştılar. İçlerinden biri, bu yönetmeliğin demokrasiye aykırı olduğunu, bu nedenle böyle bir yönetmeliği protesto ederek hep birlikte Almanya’ya geri dönmelerini önerdi. Bu öneri azkalsın benimseniyordu ki, başka bir Alman öğretmen şöyle dedi:

– Biz burda çok iyi karşılandık. Bize hep iyi davrandılar. Sakal ve pantolon yüzünden işi bırakmak kabalık olur. Almanya için de iyi not olmaz. Başka bir yol bulalım...

Bir Alman öğretmen de, Eğitim Bakanlığının yönetmeliğinin, bakanlığa bağlı memurlar için geçerli olabileceğini, onlar bakanlığın memurları olmadığına göre, bu yönetmeliğin onları ilgilendirmemesi gerektiğini ileri sürdü.

Bu düşünce de benimseniyordu ki, başka bir öğretmen,

– Yani Türk öğretmenlere sakal bırakmak yasakken, biz sakallı kalırsak, bu bir ayrıcalık olmaz mı bizim için? Yönetmelikten önce bile aramızda soğukluk vardı. Bize böyle bir ayrıcalık tanınırsa, aramız büsbütün gerginleşir. Ben bundan yana değilim... dedi.

Bir öğretmen,

– Öyleyse hep birlikte geri dönelim... diye bağırdı.

Geri dönsünler ama, Almanya’da iş yoktu ki... Almanya’da öğretmenlik bulmuş olsalardı, ne diye buralara geleceklerdi ki, ne işleri vardı Türkiye’de?

Bir öğretmenin önerisi de şöyleydi:

– Öyleyse biz de Türk öğretmenler gibi bakanlığın yönetmeliğine uyalım, biz de sakallarımızı, favorilerimizi keselim... Kadın arkadaşımız da, Türk kadın öğretmenler gibi eteklik giyinsin.

– Hayır, sakalımızı kesemeyiz! diye birinin sesi yükseldi

– Niçin kesmeyiz? diye ona sordular.

– Çünkü, dedi, sakallarımız ve favorilerimiz bizim kişiliğimizi gösterir, kişiliğimizin bir parçasıdır. Eğitim Bakanlığının yönetmeliğiyle kişiliğimizden vazgeçmemiz doğru olmaz.

Kadın öğretmen de,

– Evet, dedi, pantolon giymek benim kişiliğimle ilgili bir olay, vazgeçemem.

Evet, bir Alman, bakanlık buyruğuyla kişiliğinden vazgeçmezdi. Ne yapacaklardı? Ne sakaldan, favoriden, ne pantolondan vazgeçiyorlar, ne de Almanya’ya dönmek istiyorlardı.

Kadın öğretmen, üç yıldanberi Türkiye’de bulunduğu için Türkleri tanımak ve Türkiye’yi bilmekle sık sık övünen arkadaşlarına yüksek sesle,

– Sen niçin susuyorsun? dedi, asıl konuşması gereken sensin. Hani Türkiye’de olmaz olmazdı, hani yok yoktu, hani her olanaksızın bir olanak yolu bulunurdu? Hani Türkiye’de herşey yapılabilir, yeter ki yolunu yöntemini bilmek gerekir diyordun... Hani sen Türkleri tanıyordun, Türkiye’yi biliyordun? Hadi şimdi bul yolunu yöntemini de görelim... dedi.

O zamana dek sesini çıkarmamış olan Türkleri tanıyan Alman öğretmen,

– Ben de, dedi demindenberi onu düşünüyorum. Kesinlikle sakalımızı kesmeden burda öğretmenlik yapmamızın bir yolu yöntemi vardır. Bunun ne olduğunu şimdilik bilmiyorum. Ama göreceksiniz öğreneceğim. Şimdilik kimse sakalını, favorisini kesmesin. Sen de pantolonunu çıkarma.

Çok değil, bu toplantının üstünden dört gün geçmişti ki Türkleri tanıdığını ve Türkiye’yi bildiğini söyleyen Alman öğretmen, okul müdürüne bir uzman hekim yazanağı getirdi. Bu hekim yazanağında, hastasının – yani o Alman öğretmenin – sakallarını kesmesinin sağlığına zarar verici olduğu yazılıydı. Bir de Latince bir uzun hastalık adı yazılmıştı. Sakallarını keserse, güneş ışınlarının ve hava koşullarının ve ısının etkisiyle, hastasının yüzünde o Latince adı yazılı hastalığın belirtisi olan yaralar ve sivilceler çıkacaktı. Sakal, o hastalıktan korunmasını sağlıyordu. Deri hastalıkları uzmanı olan hekim böyle diyordu yazanağında.

Daha ertesi günler, öbür Alman öğretmenler de benzer hekim yazanaklarını okul müdürüne sundular. Kadın olan Alman öğretmen sona kalmıştı. O da bir romatizma-siyatik uzmanı hekimin yazanağını getirmişti. Yazanakta yine bir Latince hastalık adı vardı. Bu kadın öğretmenin, entari ve eteklik giymesi sağlığı bakımından zararlıydı, herzaman pantolon giymeliydi.

İşte böylece, hem Eğitim Bakanlığının kılık ve giyim yönetmeliğindeki buyruklar yerine getirilmiş, hem de Alman öğretmenler kişiliklerinden vazgeçmemiş oldu.

Üç yıldanberi Türkiye’de bulunan öğretmen arkadaşlarına,

– Ben size söylememiş miydim, dedi, burada rahat etmek için Türkleri tanımak ve Türkiye’yi bilmek gerekir diye... Gördüğünüz gibi Türkiye’de olmaz olmaz ve en olanaksız bile olanaklıdır ; yeter ki sen yolunu yordamını bil...

Alman öğretmenlerden biri şöyle karşı koydu:

– Türkleri tanımak, Türkiye’yi bilmek gerektiğinin çok doğru olduğunu artık ben de anladım. Ama sen yanılıyorsun ve Türkiye’yi hiç de bilmediğin ortaya çıkıyor. O bizim aldığımız uzman hekim yazanaklarını Türk öğretmenler alıp okul müdürüne vermiş olsalardı, bakanlık onları çoktan öğretmenlikten atmıştı.

Türkiye’yi bildiğini sık sık söyleyen öğretmen,

– Anlaşılıyor ki, dedi, sen Türkiye’yi benden de iyi tanımaya başlamışsın.

Giessen (Almanya) 31 Mayıs 1988

Bu öykü 1990’da yapılan baskıya (9. basım) eklenmiştir.

Film Gibi

Bir sinema filmi seyreder gibi seyrettim o olayı. Havaalanındaydım. Kalkış saati geçmişken, nedense yolcuları uçağa almıyorlardı. Yolcular birbirlerine ve önlerine gelen havayolları işgörenlerine gecikmenin nedenini soruyorlardı. Doyurucu bir yanıt alınmıyordu. Gecikmenin nedenini kimse bilmiyordu. Neden sonra bunu öğrenebildik. O “büyük zat”ın uçağa binmek üzere terminalin şeref salonunda beklemekte olduğu, o büyük zat uçağa binip havalandıktan sonra ancak bizim de uçağa alınabileceğimiz yolunda sözler dolaşmaya başladı.

Gecikmemizin sorumlusu kendileriymiş gibi, yolcular söylenmeye, birbirlerine kızmaya başladılar.

– Bu nasıl iş yahu... O zat uçağa binecek diye biz niçin gecikelim? Öyle değil mi?

– Efendim, güvenlik bakımından...

– Ne güvenliği beyfendi ; hangi güvenlik rica ederim. Yıllarım uçak yolculuğuyla geçmiştir diyebilirim. Bizimkinden başka hiçbir ülkede böyle bir zat uçağa binecek diye, başka uçağın yolcuları saatlerce bekletilmez.

– Siz onu bırakın beyim, Örööpa ülkelerinde ben kaç kez o ülkelerin en büyük zatlarıyla birlikte, hatta yan yana uçmuşumdur.

– İyi buyurdunuz. Ama suç bizde...

– Niçin suç bizim oluyormuş?

– Çünkü efendim, böyle bir gecikmeden dolayı şikâyet etmeyiz de ondan...

– Dinleyen var da sanki...

– Ne demek? Mahkemeye verip zarar ziyan davası açmalıyız. Örneğin ben bugün bir taahhüt işinin açık artırmasına girecektim. Saatinde yetişemezsem, işi kaçırırım...

– Öyle ya... Herkes işini ona göre ayarlamış...

– Ben de öyle... Şimdi ben çoktan orda olmalıydım.

– Kim ödeyecek zararımızı?

– Siz hiç bizim havayolları uçaklarının zamanında kalktığını gördünüz mü?

– Hiç...

– Ben bikez gördüm. Tam zamanında kalkmıştı. Sonra biyerinde arıza varmış, geri dönüp yere inmişti.

– Biz de bu gecikmelere bitürlü alışamadık.

– Böyle gelmiş böyle gider bu işler.

– Efendim, sisten pustan, kardan tipiden uçak gecikebilir, kalkmayabilir. Bunu anlarım. Ama büyük bir zat özel uçağına binecek diye öbür uçaklar neye kalkmasın?

– Sanki bu büyük zatlar salt bizim ülkede var. Her ülkenin böyle büyük zatları, hatta daha da büyükleri vardır. Ama onların yüzünden gecikme olmaz.

Arada, bir kadın sesi duyuldu:

– Onlar da insan, biz de insanız.

– Hanımefendi, hani demişler ya: Hepimiz eşitiz, ama onlar biraz daha eşit...

Sinirli gülüşmeler oldu.

– Haklısınız beyfendi, hakkımızı aramıyoruz da ondan...

– Sanki arasak ne olacak? Bu gecikmenin büyük zat yüzünden olduğunu söylemezler ki...

– Başka ne diyebilirler?

– Teknik arıza derler... O zaman ne yaparız? Anlamıyoruz ki teknikten... Teknik arıza dendi mi, akan sular durur.

– Yani şimdi bu zat, teknik arıza mı sayılıyor...

– Eh, öyle gibi bişey...

Bu kez daha yüksek gülüşmeler oldu.

– Hiç olmazsa teknik arızanın ne kadar süreceğini bilsek de, biz de ona göre ş’apsak...

– Öyle ya, restorana gider, bişey içeriz hiç olmazsa...

Yolcu yumağı çözüldü, herkes biyana dağıldı. Kimi büfeye, kimi restorana, kimi helalara yöneldi. Kimi de salonda, bir o yana bir bu yana sinirli sinirli dolanmaya başladı. Bikaçı da koltuklara oturup gazetelerini açtı.

Ben, havaalanını gören geniş pencere camından alanda olup bitenleri seyre başladım. Evet, işte o olayı, “Pencereye Yaklaşmayın!” yazısının bir adım gerisinden, tıpkı bir sessiz sinema filmi seyreder gibi seyrettim.

Havaalanı görevlileri olduğu giysilerinden belli bitakım insanlar yere vişneçürüğü renkli tüylü yol halısı serdiler. Yol halısının bir ucu uçağın merdivenine dayandı. O büyük zatın bineceği uçak bu olmalıydı. Görevliler alanda o yana bu yana koşuşup birbirlerine sert, sinirli buyruklar verip duruyorlardı. Kalın camın gerisinden ne dediklerini duymuyordum. Ama sessiz bir filmde olduğu gibi, davranışlarından, mimiklerinden çıkarıyordum.

Alt kattan biyerlerden, belki de şeref salonu denilen yerden bitakım siyah giysili insanlar çıktı. Belki de bunlar “Very Important Person” yada kısaca “Viaypi” denilen çok önemli kişilerdi. Aralarında üç de general vardı: Uçağa binecek büyük zatın uğurlayıcıları olmalıydılar. Yol halısının biyanına diziliyorlardı, birden bir yağmur bastırdı. Yağmurdan içeri mi kaçsınlar, yoksa yağmura karşı yiğitçe direnip orada kalsınlar mı diye bir ikircim geçirdiler yada bana öyle geldi.

Havayollarının bikaç işgöreni kucakları şemsiyelerle dolu olarak göründü. Onca şemsiyenin birden ortaya çıkması bana şaşırtıcı geldi. Şemsiyeler kapışıldı. Bikaç kez daha şemsiye getirildi. Üzerlerine basılı harflerden, havayollarının şemsiyeleri olduğu belliydi. Yağmurun ivmesi gittikçe artıyordu.

İşte bir sessiz sinema filmi gibi seyrettiğim olayın kahramanı da o kargaşa sırasında ortaya çıktı. Tekerlekli, demir iskeletli, ne olduğunu kestiremediğim bir aygıtı, tutamağına yapışmış sürüyordu. O aygıt nedir? Bir küçük vinç olabilirdi, bir römork olabilirdi, bir açılır kapanır merdiven olabilirdi, bir yük taşıyıcı olabilirdi yada bütün bu işlevleri yapan başka bir aygıt olabilirdi. Bu aygıtı süren adam şakır şakır yağan yağmurun altında şaşırmış, sürdüğü aygıtla birlikte, o siyah giysili, şemsiyeli çok önemli kişilerin arasına giriverdi. Saçlarından, yakasından, ceket kollarından, paçalarından yağmur suları akıyordu. Ne yapacağını bilmezliğini, gözlerindeki şaşkınlığı görüyordum. O çok önemli kişilerin, bir birine, bir ötekine bakıyordu. Yüzü, ağlayacak gibi ekşimişti.

O sırada, o büyük zat da şeref salonundan çıkmak üzere olmalı ki, şemsiyeli siyah giysili çok önemli kişiler, yüzleri uçağa dönük olarak yol halısının biyanına tek sıra dizildiler. Aygıtı süren adam da, sıradakilerin en başında duranın önüne gelmişti. Bıraksalar, belki de ordan geçip gidecekti. Ama bırakmadılar. O en baştaki şişman adam, aygıtı sürene bağırdı. Sesini duyamıyordum ama, gerek şişman adamın el kol devinilerinden, gerek aygıtı sürenin süklüm püklüm ve şaşkın davranışından, “Defol burdan! Çekil git!” gibilerden bişeyler bağırdığı anlaşılıyordu. Azarlanan sürücü büsbütün şaşırdı. Aygıtı başka biyana sürdü. Bu kez de, önünde durduğu o başka şemsiyeli adam azarladı, kovdu. “Başka yer bulamadın mı ulan? Defol!” der gibiydi. Adam, aygıtı başka yana sürdü. Ne yana, ne yöne sürse, bağırıyorlar, kovuyorlardı. “Nerden çıktı bu herif yahu... Kovun şunu...”

Adam, açılır kapanır merdiveni yada vinci yada römorku yada yük taşıyıcıyı yada bütün bu işlevleri gören o aygıtı ne yana sürse, o yandaki şemsiyeli siyah giysili adam bağırıp kovuyordu. Davranışından da öyle anlaşılıyordu ki, sorumluluk duyduğu için, aygıtı orda bırakıp da savuşup gidemiyordu. Belki de, silah erin namusu olduğu gibi, askerlikteki alışkanlığıyla o aygıtı orda bırakıp gidemiyordu.

Aygıtı süren adam uçamayacağına, yerin dibine giremeyeceğine göre, şaşkınlık içinde aygıtı o yana bu yana koşturup dururken, o büyük zat da şeref salonundan çıktı. Bardaktan boşanırcasına yağan yağmurdan ıslanmaması için, iki kişi şemsiyeleriyle o büyük zatı koruyordu. Aygıtı süren adama, “Dur! Kıpırdama!” diye sert bağırmış olmalılar ki, o da sıranın en başındaki adamın sağına geçti, orda teftiş verecek er gibi dimdik durdu.

Sıradakileri saydım, yirmisekiz çok önemli kişiydiler. Sıranın en başında, ne olduğunu kestiremediğim aygıt, sonra o aygıtın sürücüsü, sonra üç siyah giysili, sonra generaller, sonra öteki çok önemli kişiler dizilmişti. Aygıtın sürücüsünün yüzünü açık seçik görüyordum. Ağladı ağlayacak, çok acıklı bir yüzü vardı zavallının. Havaalanı işgörenlerine özgü giysisinin içinde yitip görünmemek ister gibi kafasını, giysisinin içine sokmuştu. Ellerini, ceket kollarının içine çekmiş, boyunu da eğilerek kısaltmıştı. Belli ki, görünmemek için yok olmaya çalışıyordu. Belki de tir tir titriyordu, hatta korkudan altına işemiş de olabilirdi. Ama işemiş olsa bile, yağmurdan belli olmayacaktı.

Büyük zatın kapıdan çıkıp iki üç adım atmasıyla yağmur birden kesildiyse de, iki yanında yürüyen o iki şemsiyeli kişi, şemsiyeleri kapamadılar ve büyük zatın başının üstünden şemsiyeleri çekmediler.

Büyük zat, gülümser bir yüzle sıranın en başına gitti. Protokol böyle gerektiriyordu. Sürücünün önünde durdu.

Büyük zat, sıranın en başında duran sürücünün kim olduğunu düşünmüş olabilir. Valinin, belediye başkanının daha üstünde biri olmalıydı ki sıranın en başına geçmişti. Elbet, el sıkmaya ondan başlayacaktı. Birden elini uzatınca, aygıt sürücüsü tokat atacağını sanmış olmalı ki, başını geri çekip kendini sakındı. Sonra o da elini uzattı. Büyük zatla el sıkıştılar.

Büyük zat ona bişeyler söyledi. Onun da dudakları kıpırdadı. Sonra büyük zat, sırayla ötekilerin de ellerini sıkarak, herbiriyle bişeyler konuştu.

Uğurlama töreni bitince uçağın merdivenine yürüdü. Merdiveni çıktı. Uçağın kapısından girmeden önce geriye dönüp sıradakilere elini salladı. Gazete fotografçılarının flaşları parladı. Aygıtının yanında duran sürücü de ötekilerle birlikte el salladı. İyice görüyordum, yüzü gülüyordu.

Büyük zat içeri girip uçağın kapısı kapatılınca, sıradaki çok önemli kişilerin hepsi birden, aygıtın sürücüsüne doğru yürüyüp, ellerini kollarını kaldırıp indirerek bağırıp çağırmaya başladılar. Aygıtın sürücüsü, aygıtını orda bırakıp kaçmaya başladı. Uzaklara doğru alanda koşuyordu.

Nesin Vakfı, 11 Kasım 1988

Bu öykü 1990’da yapılan baskıya (9. basım) eklenmiştir.

Evlenme Va’diyle İğfal mi, Zorla Irzına Geçmek mi?

Ökkeş’le Hıdır’ın bu konuda ilk buluşup konuşmaları değildi. Aylardır bu konu üzerinde görüşüyorlar, ama kesin bir sonuca varamıyorlardı. Doluya koyuyorlar almıyor, boşa koyuyorlar dolmuyordu. Ökkeş’in bir oğlu, bir kızı, Hıdır’ın da bir kızı, bir oğlu vardı. Ökkeş’in oğlu Ayvaz onsekiz yaşında, Hıdır’ın kızı Gülbeyaz da ondürdündeydi ama genç irisi olduğundan enazından onsekizinde gösteriyordu. İkisi de köylük yerde tam evlenecek çağdaydı. Yok yok, köylük yerde bile olsa, Gülbeyaz dahaca evlenecek yaşta sayılmazdı. Bir zaman daha beklemeleri uygundu. Gelgelelim onlar bağırlarına taş basıp bekleseler bile köyün zengin çocuğu oğlanları beklemezdi ki... Gülbeyaz köyün en güzel kızıydı. Böyle can yakıcı güzel bir kızı, zengin ağa oğulları bırakırlar mıydı... Hıdır’la Ökkeş ellerini çabuk tutup da Ayvaz’la Gülbeyaz’ı evermezlerse, köyün zengin oğullarından biri kapıp giderdi. Bura köylerinde bunun örnekleri çok görülmüştü. Hıdır da, Ökkeş de bu konuda çocukluklarındanberi masal gibi, destan gibi nice öyküler dinlemişlerdi. Beşik kertmesi denilen töre rezilliği neden çıkmıştı? İşte bundan... Soydan saptan güzellikleri dillere destan bir kız çocuğu, daha beşikte bebeyken niçin sözlüsü olurdu bacak kadar bir oğlanın? Güzel kızı, gelinlik yaşa gelince köyden bir zibidi yoksul oğlan kapmasın diye... Ne rezillikler olmuştu köylük yerde, herbiri tarihlere geçmeye değer... Hacı Maaamut denilen dürzü, bir yoksulun dünya güzeli beşik kertmesini, oğluna almak için, hem de köy kahvesinde herkeslerin içinde açık artırma pazarlığına çıkarmamış mıydı kızı? Daha da neler neler neler, ne düzenler...

Oldum bittim köyde düşmanlık çoktu. Köyün evleri, eşkıyadan korunmak için birbirlerine az yakın, kendi köylülerinden korunmak için de birbirlerinden az uzak yapılmıştı. Samanlığı ateşe vermek, hayvan çalıp gizlice kesmek, yol bağcılığı, hatta cinayet gibi kötülüklerin çoğu, başlık parası yada beşik kertmesinden caymak gibi olaylardan çıkıyordu.

Ökkeş’le Hıdır, en yakın iki arkadaştı. Yaşıttılar. Ergen yaşlarında aynı eşeğe binmişler, birlikte askere gitmişler, birlikte tezkere almışlar, aynı yıl içinde evlenmişlerdi. Gülbeyaz’ın babası Hıdır’la, Ayvaz’ın babası Ökkeş çocuklarını beşik kertmesiyle sözlememişlerdi ama, çocuklarının birbirlerine gönül verdiklerini biliyorlardı. Gülbeyaz’ın babası Hıdır, yoksuldu ama paragöz ve mal canlısı değildi, kızını hayvan pazarında satmak istemiyordu. Gülbeyaz’ın anası Bağdacan’la Ayvaz’ın anası Güllü de öyle... Doğrusu Ayvaz oğlan, akıldan yana az bişey eksikli sayılırdı. Pek de aptal denilemezdi. Evet ama köy delikanlılarının en yakışıklısıydı. Gülbeyaz’a gelince, salt yakışıklı diye böyle bir oğlana gönül verdiğine göre, o da pek akıllı sayılamazdı. Yaşı neydi ki aklı olsun, daha ondördünde...

Ayvaz oğlan sağını solunu bile şaşırdığı için köy okulunu bile bitirememişti zavallı. Gülbeyaz’la evereceklerdi Ayvaz’ı, ama bütün aşk öykülerinde olduğu gibi arada büyük bir engel vardı ; o da başlık parası... Hoş Gülbeyaz’ın anası da babası da, kızı bu yaşa getiresiye avuç dolusu para döktük diyerekten kızları için başlık parası isteyesi değildiler. Garibim Ökkeş’in parası var da mı vermiyordu ki... Yoksulluğun ne olduğunu bildiklerinden Gülbeyaz’ın anababasının da başlık parası filan istediği yoktu. İki aile birbirlerinin nesi var nesi yok, bilirlerdi. Ökkeş, Hıdır’dan beter, Hıdır, Ökkeş’ten... Ama neylesinler ki, bu batası köyün töresi böyle. Başlık parası alınmadan bir kızın kocaya verilmesi adının orospuya çıkmasından bin beter... İşte Hıdır’la Ökkeş’in aylardanberi buluşup buluşup konuştukları sorun buydu. Bu sorunu nasıl çözeceklerini ikisi de biliyordu ama açıkça söylemekten çekiniyorlardı. Başlık parası ödemeden evlenmenin bitek yolu vardı: Kızı kaçırmak! Candarmanın karşısında kız da kendi gönlüyle oğlana kaçtığını söylerse yapılacak şey kalmazdı. Yaşı küçük olsa da kız kendi kaçmış... Oğlan da evlenmeye dünden razı... Kim ne diyebilir ki...

Herkes çok iyi biliyordu ki, bu başlık parası belasının vazgeçilemez töre olarak konulmasının gerçek nedeni, güzel kızların zengin oğlanlarla evlenebilmesiydi.

Hıdırgiller de, Ökkeşgiller de köyün en yoksulu. Devenin çanı bile “Dengi denginee, dengi dengineee!” diye çalarmış. İşte bunlar da öyle ; Gülbeyaz’la Ayvaz da dengi dengine.

– Ah, diyordu Ayvaz’ın babası Ökkeş, ah bu yoksulluğun gözü kör olsun! Para olaydı, ben bilirdim yapacağımı. Gelinimden hiç esirger miydim... Altın mı? Al beş dene beşibirlik... Tarla mı? Al Muhtar Ağanın yaylak altı sulak tarlasını... Davar mı? Al tefeci bakkal Nevres’in sürüsünü... Ah, bu paranın gözü kör olsun.

Gülbeyaz’ın babası Hıdır da,

– Ah kardaş ah, diyordu, senden başlık ney isteyen mi var ki... Ocağı batsın başlığın. Bu töreyi icat edenin yatacak yeri olmasın... Biz ne yapak, töre var. Töre olmayaydı biz başlık mı isterdik... Allah bilir ya, param olaydı, başlık parasını ben cebimden verirdim Gülbeyaz için...

İkisi de aylarca bu konuyu konuştu. Başlık ödemeden evlenmenin bitek umarı vardı. Hıdır da, Ökkeş de bunu biliyor, ama aylardır lafı döndürüp dolaştırıp bitürlü oraya getiremiyorlardı. Bunun umarı, seven delikanlının bir gecenin zindan karanlığında sevgilisini atın terkisine atıp dağa kaçırmasıydı. Oğlan kızı kaçırır, dağda bayırda bikaç gece birlikte olur kızla, sonra başlar önlerinde dönerlerdi köye... Artık olan olmuştur. Ne kız babası başlık ister, ne oğlan babası başlık verirdi. Zorunlu olarak muhtar nikâhı kıyardı. Dağa kaldırılıp kızlığı bozulmuş bir kızla başka hiçbir delikanlı evlenmek istemezdi ki...

Oğlan babası Ökkeş açıkça söyleyemiyordu ama kafasından geçiriyordu. Budala oğlu Ayvaz, diyelim Gülbeyaz kızı dağa kaldırdı, diyelim arkalarından candarmalar yetişmeden başları önlerinde köye döndüler. Diyelim nikâhları da kıyıldı. Sonra? Bunlar nerde yatıp kalkacaklar? Tam, iki çıplak bir hamama yaraşır, dendiği gibi... Hıdır’ın evi üç gözdü. Biri hem mutfak, hem tandırdı. Öbür ikisinden birinde Hıdır’ın anası Döndü Karıyla torunu Gülbeyaz, öbüründe de Hıdır’la karısı, bir de yaşı küçük olduğundan Hıdır’ın küçük oğlu Kamber kalıyordu. Az daha büyüyünce Kamber’i de ninesi Döndü Karının yatağına atacaklardı. Kaç kişi olurlarsa olsunlar, hep bir döşekte ve hep bir yorgan altında yatarlardı.

Ökkeş de, Hıdır da razı olduktan sonra, Gülbeyaz’ı Ayvaz’ın kaçırmasında hiçbir sakınca yokmuş gibi görünüyor idiyse de, Hıdır’ın anası Döndü Karı, “Başkalarına bok yemek düşer,” diyorsa da, kazın ayağı hiç de öyle değildi. Kız kaçırmanın, başlık vermemek için iki aile arasında danışıklı dövüş olduğu anlaşılırsa insan artık bu köyde barınamazdı. Danışıklı dövüşle kız kaçırmanın kötü yanı işte buydu. Hıdır da, Ökkeş de içlerinden Ayvaz’ın Gülbeyaz’ı dağa kaldırıp sonra evlenmelerini istiyor, ama bunun başlık ödememek için danışıklı dövüş olduğunun anlaşılmasından korktukları için, bu düşüncelerini birbirlerine bile söyleyemiyorlardı. Başlık parası almadan kızını evermiş diye adları çıkardı ki, Allah korusun, köyde bu en büyük alçaklık, namussuzluk sayılırdı. Salt bu köyde değil, bütün dolay köylerde adları iki paralık olur, kente kaçsalar bile, orda da arkalarından dedikodusu gelirdi. Danışıklı dövüşle başlık parası almadan kızını everen babanın adı -açıkçası- pezevenge çıkardı. Ya başlık vermeden gelin alanın adı? O, pezevenkten de beter... İşte buyüzden zavallı Hıdır’la ondan daha zavallı olan Ökkeş, içinden geçirdiklerini birbirlerine söyleyemiyorlardı. Yoksa Ayvaz’ın Gülbeyaz’ı kaçırmasına ikisi de dünden razıydı.

Bir başka engel de Ayvaz’ın yarı sersem, belki de yarıdan biraz daha sersem olmasından ileri geliyordu. Gülbeyaz ne denli güzelse, Ayvaz da o denli aptaldı. Geceleyin köy evinden kız kaçırmak kolay mı? Bu sersem oğlan, kız kaçırıyorum derken ayakları birbirine dolanır da, korucuya, korumacıya, köy bekçisine, candarmaya neye ya yakalanırsa!.. Ya bu sersem oğlanı sopanın altına yatırırlar da, danışıklı dövüşle kız kaçırdığı su yüzüne çıkarsa! Ondan sonra vay vay vay... İşte o zaman yorganı döşeği sırtlayıp kaçmalı da, nereye kaçmalı? Ah şu Ayvaz oğlanda yaraya sürülecek akıl olaydı da, işe Hıdır’ı, Ökkeş’i karıştırmadan Gülbeyaz kızı bibaşına kapıp kaçaydı... Ama nerde onda o yürek, nerde o kafa!

Bir kış gecesiydi, zemheri kışı... Tükürük daha ağızdan çıkar çıkmaz havada donuyor ; insanın çişi de öyle, daha havadayken buza kesiyor. Ökkeş o gece canbirlik arkadaşı Hıdır’ın evine konuk gitmişti, karısı Güllü de yanında... Hıdır ne olursa olsun deyip zurnanın zırt dediği yerden konuyu açmak istiyordu ama, kız babası olaraktan, “Ayvaz oğlan gelsin, Gülbeyaz’ı kaçırsın,” diyemezdi ya... Bu sözü Ökkeş’ten bekliyordu. Ökkeş de yüreklenip dudağının ucuna gelen bu sözü bitürlü Hıdır’a söyleyemiyordu. Sonunda dayanamayıp söyledi:

– Hele beri bah Hıdır kardaş... Az bişey diğne beni... Bah hele ne diyeceğim... Diyeceğim şu ki... Benim avratla da çok düşündük danıştık bu işi... Bah, ne diyom... Ben seni senden iyi biliyom, sen beni benden... Ne demek bu? Şu demek ki... İkimizde de düğün dernek yapacak para yok, bende başlık verecek mal yok... Gelinlik tel duvak ney, damatlık şey alamah... Ben diyom ki... (bikaç kez yutkunduktan sonra) Bah, ne diyom...

Hıdır, Ökkeş’e güç vermek için yardımda bulundu:

– Ne diyon Ökkeş kardaş?

Ökkeş kaldığı yerden sürdürdü:

– Haaa... Evet... Yani diyom ki... Ah, paranın gözü kör olsun!

Hıdır yineledi:

– Ah, paranın gözü kör olsun!

– Ben diyom ki...

Hıdır artık dayanamadı:

– Ne diyeceğsen de artık kardaş. Artık deyiver gitsin!

– Ayvaz, Gülbeyaz’ı kaçırsın diyom. Ha? Sen buna ne diyon?

– Ne diyem, heç... Allah öyle yazdıysa öyle ossun da bizim alçak köylümüz ya bir de sezerse başlıktan kaçmak için danışıklı dövüş olduğunu... Duyulursa köyde... Biz artık bu köyde barınamah. Heryerlere haber uçururlar. Başka biyere de gidemek. Ben de çoktandır senin gibi düşünüyom emme...

Ökkeş,

– Kimselere duyurtmah... dedi.

“Kimselere duyurtmayız,” derken, oturdukları tandırlı odada Hıdır’ın karısı Bağdacan, kaynanası Döndü Karı, küçük oğlu Kamber de vardı. Bir Gülbeyaz yoktu odada, o da bitişik odanın kapısına kulağını dayamış, içerde konuşulanları dinlemekteydi.

Hıdır,

– Kimselere duyurtmazsak, o zaman eyi... Bu iş aramızda kalsın... dedi.

O gece, Ayvaz’ın Gülbeyaz’ı nasıl ve ne zaman kaçıracağı en ince ayrıntılarına dek konuşuldu, tartışıldı ve karara bağlandı. Hıdır’la karısı Bağdacan, bir de küçük oğlan Kamber bir odada ve bir döşekte, Gülbeyaz’la ninesi Döndü Karı da öbür odadaki döşekte yatıyorlardı. Ayvaz’ın Gülbeyaz’ı kaçıracağı gece dış kapı açık bırakılacaktı. Aysız yıldızsız bir gece olmalıydı ki göz gözü görmesin... Gecenin ses soluk kesildiği bir zamanında Ayvaz bir tüy gibi açık kapıdan süzülüp girecek, sıcacık döşeğindeki Gülbeyaz’ı kaptığı gibi kapıda duran atın terkisine atıp... Ya Allah, dağlara sürecekti atı. Ne olur ne olmaz diye, babası yanına taa ne zamandan kalma çifteyi de verecekti.

Ayvaz’a neyi nasıl yapacağı, hem de yerinde bikaç kez gösterilerek anlatılmıştı.

Gülbeyaz’ın kaçırılacağı gece gelip dayandı. Herşey zamanında hazırdı. Hatta, Gülbeyaz’ın içine gireceği teles bile döşeğinin yanındaydı. Ayvaz sabaha karşı gelecekti. Daha sabah olmadan ki ortalık ışımasın...

Anası Güllü, dua diye ne biliyorsa ardından okuyarak Ayvaz’ı uğurladı. Babası Ökkeş, Gülbeyaz’a dağda, bayırda, mağarada ne yapacağına dek her ayrıntıyı anlatmıştı.

Ayvaz, yüreği küt küt atarak samanlıkta hazır duran ata, ya Allah ya bismillah diyerek atladı.

Güllü’yle Ökkeş’in gözlerini artık uyku tutmadı. Aradan epiy zaman geçmişti, bir saat mi, iki saat mi ne... Saatleri yoktu ki bilsinler. Ökkeş ahırdan bir ses duydu.

– Kim o? diye ünledi.

Ahırdan yanıt geldi:

– Bubaaa!

– Hay babanın canına! Ulan, it eniği sen hâlâ burda mısın?

– Buba, at gitmiy...

– Hay Allah belanı vere...

Hayvan hem yaşlı, hem tıknefesti. Üstelik nal çivisi sol arka ayağını vurmuştu. En kötüsü sık sık öksürüyordu. Gecenin sessizliğinde atın öksürmesi köy içinde duyulursa, ya köylü evlerinden dışarı uğrarsa, ya candarmalar falakaya çekerse...

Ayvaz topallayan atını sürdü. Hıdır’ın evinin önüne geldi. Atı orda bırakıp, tıpkı kendisine denildiği ve gösterildiği gibi açık bırakılmış kapıdan süzüldü. Çok şükür, Gülbeyaz’la ninesi Döndü Karının yattığı odayı buldu. Yavaşça kibriti yaktı. Kibrit alevinin ışığında iki kümbet gördü. Biri Gülbeyaz, biri de ninesi Döndü Kadın...

Gülbeyaz o gece kaçırılacağını biliyordu. Coşkuyla bütün gece kaçırılmasını beklemiş, ne de olsa ondört yaşında bir çocuk olduğundan, uykusu coşkusunu bastırmış, yatağın sıcaklığında uyuyakalmıştı. Ayvaz’ın, Gülbeyaz’ın uyuyakaldığından haberi yoktu. Bu iki kümbetin hangisi Gülbeyaz’dı? Bir kibrit daha çaktı Ayvaz. Kibrit alevinde korkusu daha da artıyordu. Kümbetlerden biri bir telesin içinde olduğuna göre, Gülbeyaz o olmalıydı. Atın terkesine atılmak için, önceden kararlaştırıldığı üzere hazırlanmıştı Gülbeyaz. Yine de Ayvaz kendi aklına pek güvenemediği için bir yanlışlık yapmasın diye fısıldadı:

– Kız! Gülbeyaz, sen misin kız!..

Telesin içinden bir kıkırdama duyuldu. Demek, telesin içindeki Gülbeyaz’dı hiç kuşkusuz.

Ayvaz, çuvalı sırtladığı gibi odadan çıktı. Odadan çıkmasıyla acı bir çığlık yükseldi. Ayvaz ilkin çığlığın nerden geldiğini anlayamadı. Sırtındaki çuvaldan geldiğini sanarak azkala çuvalı sırtından atıp kaçacaktı ki, birden ayaklarının arasında dolanan kediyi ayrımsadı. Kedinin kuyruğuna basmış olacaktı. Öteki odadaki Hıdır’la karısı Bağdacan da duymuşlardı kedinin can acısıyla bağırdığını, ama o sıra kızlarının kaçırılmakta olduğunu bildiklerinden hiç seslerini çıkarmadılar.

Kapılara çarparak, sırtındaki çuvalla köy sokağına çıkan Ayvaz, bıraktığı yerde atını bulamayınca ne yapacağını şaşırdı. At yoktu, çünkü atı bağlamadan bırakmıştı. Yaşlı at da yılların alışkanlığıyla topallaya topallaya kendi ahırına gitmişti.

Ayvaz o şaşkınlıkla,

– Kız Gülbeyaz at yok! diye bağırdı.

Gülbeyaz diye çuvala girmiş olan Döndü Karı, Gülbeyaz gibi sesini incelterek,

– Yayan da kaçarız aslanım... dedi.

Aslanım mı? Bu da ne demek oluyor? Gülbeyaz ona bugüne dek hiç aslanım dememişti.

Sırtındaki çuvala,

– At olmayınca olmaz, dönelim... dedi.

Çuvaldan yanıt geldi:

– Dönmek hiç olmaz aslanım, gidek nereye olursa, yayan yapıldak da olsa...

Gülbeyaz kız dellendi mi ne, ikidebir orospu ağzı kullanıp aslanım aslanım deyip duruyordu. Köy kahvesinde delikanlılardan duyduğuna göre “şeher kappeleri” aslanım, canım, şekerim derlerdi. Köy karılarından hiç duyulmazdı böyle sözler. Ayvaz, bu aslanım sözü de neyin nesi diye düşünerek kendi evlerine geldi. Babası Ökkeş’e atın ya çalınmış, ya kaçmış olduğunu söyleyecek, bu durumda ne yapması gerektiğini soracaktı. Hava soğuktu ama sırtındaki ağırlıktan terlemişti. Evlerinin önüne gelince,

– Bubaaa!.. diye seslendi.

Tilki uykusundaki Ökkeş sese uyanıp,

– Hay ocağın bata herif, daha buralarda mısın, yıkıl gözüm görmesin... diye pencereden seslendi.

– Buba, at yok...

– Len ahıra bi bak eşşek sıpası!

Babası haklıydı. At boş kalınca herzamanki alışkanlığıyla ahırına gelmişti. İçinde Gülbeyaz’ın olduğu çuvalı terkiye atıp ata bindi, deh dedi. O deh dedi ama at gitmez... Topukladı hayvanı. At öksürmeye başladı. Öksüre topallaya yürüdü. Karanlığın içinde gidiyorlardı. Ama nereye?

Çuvaldan ses geldi:

– Canım aslanım, yağnış gidiyok.

– Nerden ağnadın?

– Bu yol, candarma karakoluna gider de ondan ağnadım şekerim.

Ülen bu ne iş? Gülbeyaz, bu şeher orospularının ağzını kimden öğrenmiş?

Ayvaz, dizginini çekip atın yolunu değiştirdi. Dağa yukarı gidiyorlardı ki, ilkin sert bir rüzgâr esmeye, ardından okla fırlatılmış gibi dolu yağmaya, ardından da kar başladı. Ayvaz da, çuval içindeki Döndü Kadın da sırılsıklam olmuştu. Tıknefes at da, soluğu tükenmiş, ha kapaklandı ha kapaklanacak... Ayvaz havaya sövüp duruyordu, hem de silme sıvama... Çuvaldan, Ayvaz’ın Gülbeyaz’ın sesi sandığı bir ses geliyordu:

– Oh benim Ayvaz’ım, bu havanın nesi var ki... Mis gibi bir hava... Sen hele sür atı ki mağaralara tez varalım.

Bu Gülbeyaz kız, bu dilleri nerden, kimden öğrenmiş?

Neyse ki, mağaralara varamadılar ama, dalları geniş yer kaplayan bir ağacın dibine vardılar. Şükür kar dinmişti. Bir adım daha ileri gidemezlerdi. Çünkü at çökmüş, çöktüğü yerde soluyup duruyordu. Döndü Karı çuvaldan fırladı. Sesinden kim olduğu anlaşılmasın diye, zorda kalmadıkça pek konuşmuyordu. Döndü Karı çuvaldan çıkmasıyla Ayvaz’ın kollarına atıldı. Yere yuvarlandılar. Ayvaz, neyin ne olduğunu görüp anlamak için kibrit yakmaya davrandıysa da boşuna... Yağmurdan kardan ıslanmış kibrit yanmıyordu. Havanın soğuğu az bişey kırılmıştı ama, Ayvaz’ın dişleri birbirine vuruyordu. Mağaralara varabilselerdi, orda kuru ottan döşekleri, yakıp ısınmak için kuru odunları hazırdı. Kış havası kız kaçırmak için en uygundu. Kızın kaçırıldığını haber alırlarsa arkalarından izlemesi zordu.

Soğuktan titreye titreye birbirlerine sıkıca sarılıp ıslak yere uzandılar. Öpüştüler mi, seviştiler mi, orasını bilmiyoruz. Bildiğimiz şudur. Sabahleyin kış güneşi açmıştı. İkisi birbirine sarılmış ve büzülmüş durumda yerde yatıyordu. Başlarında iki candarma dikilmiş duruyordu. Candarmaların tüfek dipçikleriyle kıçlarından dürtmesiyle uyandılar.

Duyulup görülmemiş bu görüntüye ilk şaşıran Ayvaz’dı. Gülbeyaz sanarak yanlışlıkla, onun ninesi Döndü Karıyı kaçırmış olduğunu ancak sabahleyin anlayabildi. O zifiri karanlıkta bütün gece bir dağın eteğinin çevresinde fırdolayı dönüp durmuşlardı. At, candarma karakolunun yüz metre kadar ötesinde biyerde, dalları geniş bir ağacın dibinde çöküp kalmıştı.

Bu olayda, Ayvaz’la Döndü Karının sevişip sevişmediklerini bilmiyoruz. Candarmanın sorgulamasında Döndü Karı, döşeğinde torunu Gülbeyaz’la uyurken Ayvaz’ın evlerini basarak kendisini bir çuvala bastırıp dağa kaldırdığını ve dağda atın çöktüğü yerde zorla ırzına geçmek istediğini, başaramayınca evlenmek va’diyle kendisini iğfal ettiğini söylemişti. Ayvaz’sa candarma sorgulamasında, yanlışlıkla bu yaşlı karıyı, Gülbeyaz’ın yerine kaçırmış olduğunu candarma sopası altında itiraf ediyor, ama ne zorla ırzına geçtiğini, ne de evlenmek va’diyle iğfal ettiğini candarma sopası altında bile itiraf etmiyordu.

Bu olay, o köyün adının, tarihinde ilk kez gazetelerde haber olmasına neden oldu. İlçe mahkemesindeki yargılanma sırasında olayı öğrenen bir gazete muhabiri, haberi şöyle vermişti: “Bir genç sevgilisi sanarak, onun anasının anasını kaçırıp dağa kaldırdı.” “19 yaşındaki sanığın 77 yaşındaki kadının zorla ırzına geçip geçmediği yada evlenme va’diyle iğfal edip etmediği araştırılıyor.”

Hıdır’la Ökkeş, bu kırk yıllık iki canbirlik arkadaş, şimdi birbirlerine küs... Gülbeyaz mı? O da bir komşu köyden zenginin gelini oldu. Hıdır da dünya kadar başlık aldı.

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.

Dolandırıcının Solcusu

Çok sıkıntılı günlerimden biriydi. Sanki az sıkıntılı günlerim olmuş gibi... Üç aydır, oturduğum iki küçük odalı evin kirasını bile ödeyemiyordum. Cezaevinden yeni çıkmıştım ve çok zaman olduğu gibi işsizdim. Kimseden de borç isteyemiyordum. İsteyebilseydim, verirler miydi? Bilemem. Ama ya vermezlerse diye isteyemiyordum. Yakınlarımın, arkadaşlarımın da durumları iyi değildi. Umarsızlıktan, ne iş olsa yaparım diyen beceriksizlerden biri olmuştum. Asıl mesleğimi yapma olanağım yoktu. Çünkü, solcu olarak tanınıyordum.

İşsizdim dersem pek de doğal değil. Amatörce, yani karşılığında para almadan yaptığım bir işim vardı. Hiç para almadan o işi hergün, geceleri ve cumartesi, pazarları bile yapıyordum. Bu amatör işim, açıkoturumlarda, sempozyumlarda, toplantılarda konuşmak ve konferanslar vermekti. Bu işimin belirli bir saati, zamanı da yoktu. Örneğin gündüzleri sabahleyin saat on onbirde başlayanlar olduğu gibi, geceyarılarından sonralarına dek sürenleri de oluyordu. İşim, işim değil işlerim öyle de yoğundu ki, kimi günler konferanstan çıkıp açıkoturuma, açıkoturumdan çıkıp bir seminere, seminerden fırlayıp geceleyin de başka bir açıkoturuma koştuğum oluyordu. Bir koşuşturmadır gidiyordu. Profesyonel bir işim olsaydı, hiç olmazsa iş saatleri dışındaki zamanlarda, dinlence günlerimde çalışmaz, dinlenebilirdim. İnsanın böyle bir amatör işi olması, profesyonel işi olmasından çok daha zordu.

Bu işi benim gibi amatörce yapan başkaları da vardı. Hepimiz gönüllü çalışıyorduk. İşimizin adı bile vardı. Bizlere panelist yada konferansçı deniliyordu. Dışardan bakınca kolaymış gibi görünür ama işimiz çok zordur. Çünkü her profesyonel iş sahibi bir zaman sonra işine öylesine alışır ki, işi ona bir zaman sonra, “rutin” denilen, yani bir önceki günün işinin tıpkısı olur: Çünkü yapılan iş, hep aynı iştir. Oysa bizimki öyle değil. Her konferansın, her açıkoturumun konusu ayrıdır. Ayrı ayrı konularda konuşabilmemiz için o konulara çok çalışarak hazırlanmamız gerekiyordu. Ordan oraya koşuştururken, biyandan da kitaplar okuyacak, ansiklopediler karıştıracak, notlar tutacaktık. Yani konuşmalara katılmadığım zamanlarım da boş geçmiyor, evimde, kitaplıklarda araştırmalar yapmakla geçiyordu. Böyle çalışıp hazırlanmazsak, dinleyiciler konuşmamızı beğenmez ve çok eleştiri alırdık. Dahası, konuşmamız büsbütün beğenilmezse, yuhalanmamız olasılığı da vardı.

Bu konuşmalarımızın amacı neydi? Halkımıza, bildiğimiz kertede solculuğu öğretmek...

Öyle çok deneyimlerim olmuştu ki, artık dinleyicileri bölümlere ayırabiliyordum. Konuşmalarım sonunda, dinleyicilerin soruları başlayınca, bütün dinleyicilerin solculuğu konuşmacıdan çok daha iyi bildiği ortaya çıkıyordu. Daha doğrusu, dinleyiciler içinde solculuğu bilmeyen hiç yoktu. Hepsi de çok şey biliyordu. Konuşmacılar arasında, solculuk konusunda kitaplar yazmış profesörler vardı, ama dinleyicilerin solculuğu onlardan bile çok bildiği, bu sorular sırasında ortaya çıkıyordu. Solculuğu bu denli çok bilen insan varken, niçin hâlâ Türkiye’nin solcu olmadığını anlamak olanaksızdı.

Kimi soruların içinde, soranın kendine göre yanıtları da vardı. Kimi sorularsa, soru değil, dinleyicinin konuşmacıya solculuğu öğretmek için verdiği konferanstı ve bunlar konferansçının konferansından genellikle daha uzun oluyordu. Bir de konferansçıyı bozum etmek, madara etmek, dahası rezil etmek için sorulan sorular vardı. “Ben bu solculuğu senden çok daha iyi biliyorum düdük!” anlamına gelen sorular vardı. Kısacası sorular çok değişik amaçlıydı. Ben konferansın sorular bölümüne geçilmesinden, dinleyicilerden dayak yeme tehlikesi endişesiyle korkardım. Çünkü böyle bir açıkoturumda, “Dünya Barışı ve Solculuk” konusunu tartışırken hem dinleyiciler, hem açıkoturumcular arasında çıkan anlaşmazlık sonucu anlaşmazlık kavgaya dönüşmüş, biz açıkoturumcular birbirimizi dövmüştük ve dinleyiciler birbirlerini ve kalabalık olduklarından biz konuşmacıları dövmüştü. Sahne penceresinden sıvışanlardan başka dayak yemeyenimiz kalmamıştı. Bu tartışmada yaralananlar iş kazasına uğramış sayıldılarsa da Sosyal Sigorta’ya yazılı olmadıklarından ödence alamadı.

İşimiz para karşılığı değildi ama, konferans yada açıkoturum ve seminer için gittiğimiz yerlerde içtiğimiz çay, kahve, ayran gibi içitlerin ve ikram edilen cıgaraların parasını biz ödemiyorduk. Böyle yerlerde herzamankinden çok çay kahve ve cıgara içmemin nedeni budur.

Yaptığımız bu kültür hizmetinin hiçbir işe yaramadığı söylenemez. Politikacılar için bu amatör hizmet, milletvekili olmak için bir yatırımdır ve “Bir koy, on al!” gibi, üçkâğıtçılığa benzer bir iştir. Ancak biz solcular için böyle bir avanta da yoktu. Öyleyse niçin bu amatör işi yapıyorduk? Bunun yanıtını bulmak zordur. Kimilerine göre, halkımızın uyanması için bu kültür hizmetini sürdürmeliydik ve bunun için de bizler gibi kutsal enayilere büyük gereksinme vardı.

Bu amatör işimden hiçbir yakınmam yoktu. Ah bir de geçim parasını, ev kirasını sağlayabilseydim...

İşte böyle kara kara düşüncelere dalmış, Karaköy’de, Tünel’den yukarı çıkan yokuşlardan birinde yürürken, üniversiteden bir arkadaşımla karşılaştım. Nasılsın iyiyim falan filandan sonra, yazıhanesinin önünden geçmekte olduğumuzu, içeri girip birlikte bir sabah çayı içmemizi önerdi, yıllardır kendisini görmemiştim. Hurda demir ticareti yaparak büyük paralar kazandığını şurdan burdan duyuyordum. Konuşmamız sırasında işsiz olduğumu öğrenince bana bir iş önerisinde bulundu. Piyasada çok şiddetle haftalık bir ticaret gazetesine gereksinme varmış. Dört sayfalık küçük bir gazete...

Adını Piyasa koyacakmışız. Bu haftalık gazetede, piyasa haberleri, alım-satım, malların dışalımı, dışsatımı gibi haberler bulunacakmış. Hiç bilmediğim bir iş... Solculuk gibi değil... Yapamayacağımı söyledim.

– Yaparsın, yaparsın! dedi.

Bütün yazıları kendisi yazacak ve toplayacakmış, bana kalan düzeltmeleri yapmak ve sayfaları bağlamakmış. Karşılığında altmış lira aylık alacakmışım. İyice bir para. Paranın para ettiği zamanlar. Evimin kirası onbeş liraydı. Kabul ettim.

Çok şaşılası bişey oldu. Patronum olur olmaz adamın sesi, bakışı, davranışı birdenbire değişiverdi. Aşağılayıcı bir ses tonu, küçümseyici bir bakış ve yavşak yavşak bir davranış.

Cüzdanından çıkardığı, darphanede yeni basılmış bir elli liralığı uzatırken,

– Şimdilik avans olarak al şunu! Haftaya pazartesiye gel. Gelirken de bana böyle bir gazetenin çıkması için gereken para hesabını da getir, hemen işe başlayalım. Ama erkenden gel, sakın geç kalma!

Öyle bir söylüyordu ki, onun sözlerine ya “Emredersiniz!” yada “Başüstüne!” demek gerekirdi.

Ama ben,

– Olur... deyip ayağa kalktım ve ordan çıktım.

Cüzdanım olmadığından ceketimin iç cebine yerleştirdiğim elli lirayı nerelere vereceğimi düşüne düşüne ağır adımlarla Yüksekkaldırım’dan Taksim’e çıkmak üzereyken, şık giyimli, kalantor görünüşlü, hafifçe göbekli, gözlerinde çerçevesiz gözlük bulunan, saçları şakaklarında kırlaşmış, fötr şapkalı, kırpık bıyıklı bir adam, adımı da söyleyerek, ve çok incelikli bir biçimde eğilerek,

– Ooo... Efendim, sizi gökte ararken yerde bulmak ne mutluluk!.. diye söze başladı.

El sıkıştık. Selam vermek için, yarı cavlak kafasından çıkardığı şapkasını yine kafasına geçirdi.

Utangaçlıkla kendisini tanıyamadığımı söyledim.

– Aman efendim, siz beni tanımazsınız ki, ben sade bir yurttaşım.

Estağfurrullah demem mi, susmam mı gerekirdi? Ne diyeceğimi bilemedim.

– Ama ben, herkes gibi sizi tanıyorum. Hayranlarınızdan biriyim.

Beni nerden tanıyordu? Sakın cezaevinden olmasın. Ama adamın hiç de cezaevine girip çıkanlardan olmadığı kılığından beliydi.

Hiç ara vermeden konuşuyordu:

– İnanır mısınız, ben de sizi tam düşünüyordum ki üstadım birden karşıma çıktınız. Ama ne tesadüf, ne tesadüf, ne güzel bir tesadüf, değil mi üstadım...

Yaşı benden beş on yaş büyük göründüğü için, sık sık “üstadım...” demesi hem hoşuma gitmiyor, hem de böbürleniyordum.

– Biliyor musunuz üstadım, az önce sizi niçin düşündüğümü... Dünkü panelde konuşmanız olağanüstü güzeldi.

Ayakta dikilmiş, konuşuyorduk. Daha doğrusu o konuşuyor, ben dinliyordum.

– Dün panele gelmiş miydiniz?

Bu sözüme gücenmiş bir edimle,

– Aaaa! Ne demek... Ben sizin hiçbir konuşmanızı kaçırmam...

Elimde olmadan yüz kaslarımın gevşediğini ayrımsadım. Dudaklarım da aralanmış, dişlerim ortaya çıkmıştı.

– İsterseniz şu pastanede oturalım da öyle konuşalım... dedi.

Zamanımın olmadığını söyledim. Gerçekten de zamanım yoktu. Saatine baktıktan sonra,

– Öyle ya, dedi, bir saat sonra sizin konferansınız var. Ne yazık ki, ben bulunamayacağım. Ah çocuğumun hastalığı olmasaydı, dünya yıkılsa gelirdim konferansınıza. Hiç kaçırmam. Konuşmalarınızın hepsi birbirinden güzel. Hele o 4 Mayıs’taki açıkoturumda konuşmanız olağanüstüydü. Siz yarın da bir açıkoturuma katılacaksınız. Kesinlikle dinlemeye geleceğim üstadım. Cumartesileri... Hani o oteldeki seminerler efendim, anımsıyor musunuz o güzelim konuşmalarınızı... Sizi seviyorum üstadım, hayranım size...

Şaşıp kaldım. Nerde, ne zaman konferans vermiş, hangi açıkoturumda, hangi seminerde konuşmuşsam o da orda bulunmuştu ve konuşmalarımın konularını bile anımsıyordu. Keyfimden ağzımı kapayamıyor, dudaklarımı birleştiremiyordum. Ağzı açık ayran budalasına dönmüştüm.

Birden yüzünü bir gölge kapladı. Gözleri sulandı. Ben de sırıtmakta olan suratımı toplayıp toparlamaya çalışarak,

– Ne oldu, neyiniz var? diye sordum.

Titreyen sesiyle,

– Sormayın, sizi de üzmek istemem. Oğlum... diyebildi ve sustu.

Aramızda bir sessizlik oldu. Sessizlik ama, herşeyi anlatan bir sessizlik...

Utana utana,

– Sizden bir ricada bulunabilir miyim... dedi.

– Ne demek, elbette... dedim.

– Utanıyorum üstadım.

– Lütfen utanmayın...

– Oğlum için... Acaba oğlumun ilaçları için bana bir miktar borç verebilir misiniz?

Adam, her nerde olursa olsun, bütün konuşmalarımı gelip dinlemiş. Beğenmiş de... Hayran bile kalmış. Böyle bir adama hasta oğlu için istediği borç para verilmez mi hiç... Verilmesine verilir de, benim az önce gazete çıkarmak üzere arkadaşımdan aldığım elli liradan başka, topu toplamı elli kuruşum daha var. Ya benden daha çok isterse!

– Tabii, elbet veririm… Ne önemi var?

Elimi, elli liralığı koyduğum cebime atarken sordum:

– Ne kadar gerekli?

– Yüz lira kadar bişey...

Ne, yüz lira mı? Elim cebimde kalakalmıştım. Adam, kirece dönmüş yüzümün rengini görünce,

– Daha az da verseniz olur... dedi.

Ben heykel gibi donup kalmıştım.

– Ne verirseniz verin... dedi.

– Kusura bakmayın, dedim, yanıma ancak elli lira almışım.

Parayı uzattım. Hayır sandığınız gibi parayı elimden kapmadı,

– Ne yapalım, elli lira olsun... dedi parayı alırken ve en kısa zamanda parayı geri vereceğini söylemeyi unutmadı.

Ben de inanıyordum, bu hiçbir konuşmamı kaçırmayan namuslu adamın bana olan borcunu ödeyeceğine... Ama ne zaman? İşte o belli değildi.

Gazete çıkarmak için bana 50 lira avans veren hurda demir tüccarı olan arkadaşıma o pazartesi gidemedim, ertesi pazartesi de, daha daha sonraki pazartesilerde de gidemedim ve hiçbir pazartesi ve haftanın başka herhangi günü de gidemedim.

Bigün bir arkadaşımla Tophane’deki bir çayevine girmiştik. Benden aylar önce elli lira borç alan adam da o çayevindeydi. Bunca zaman eline para geçmiş olsaydı, elbet borcunu öderdi diye düşündüm ve beni görüp de utanmasın diye, çayevine yandan dolanarak girdim. Adam önüne yığılı gazetelerde okuyarak bişey arıyordu.

Çayevine birlikte girdiğim arkadaşım, gözleri ve burnuyla onu göstererek,

– Bu sabah çalışmaya erken başlamış... dedi.

– Ne iş yapar? diye sordum.

– İşi, dedi, her sabah bu çayevine gelip gazetelerde nerelerde solcuların konuşma yapacaklarını öğrenip defterine yazmak. Konuşmacılık yapan solcu aydınların, resimlerinden filan hemen hepsini tanır. Onları nerede bulursa yanlarına gidip şöyle güzel böyle güzel konuşuyorsunuz falan fıstık diyerek önce iyice yumuşatır, sonra da dolandırır.

Bir uzun,

– Yaaaa... çektim ama niçin bilmem. Sonra sordum: Peki, dolandırmak için, niçin solcuları seçiyormuş?

– Çünkü solcular dolandırılmaya hem daha alışık, hem de yatkınlarmış da ondan... dedi.

Ben de arkadaşıma,

– Hiç sanmıyorum... dedim.

Çünkü ben de, piyasa gazetesi çıkaracağız diye bir arkadaşımdan elli lira yürütmüştüm.

Nesin Vakfı, 1991 - Münih, 18 Mayıs 1993

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.

Günaydın Gardiyanım

Beni bu denli utandıran başka bir olay anımsamıyorum. Bunlar hep belleğimin zayıflığından başıma geliyor. Ah ne denli çok isterdim yaşadığım olayları, tanıştığım kimseleri en ince ayrıntılarına dek anımsayan insanlardan olmayı. Üstelik ben daha başka bişey yapıyorum. Önceden tanışıp da unuttuğum kimselerle örneğin sokakta yada bir taşıtta karşılaşınca, onlar biraz gülümsese yada bana selam verse, sanki onları tanımışım gibi yapıyorum. Ne olur, “Bağışlayın, tanıyamadım... Nerde tanışmıştık?” diye sorsam ya... Hayır diyemiyorum. Tanımadığım bir insana niçin onu tanımadığımı söyleyemediğimi çok düşündüm ; sanki onlara değer vermiyormuşum da ondan unutmuşum gibi olacak... Oysa hiç de öyle değil. Değil ama, bunu onlara nasıl anlatmalıyım? Filan yerde filan tarihlerde şunca zaman birlikte olmuşuz. Bakıyorum, bakıyorum onun yüzüne. Hayır hayır, belleğimde hiç böyle bir iz yok. Dahası o filan yeri, o filan tarihleri de hiç anımsamıyorum. O zaman, “Yanılıyorsunuz beyfendi, siz beni bir tanıdığınıza benzettiniz sanırım,” diyorum. O zaman da karşımdaki adam, “Nasıl olur efendim, siz Hasan Bey değil misiniz? Naciye Hanımın evinde kiracı değil miydiniz? Eşinizin adı Safinaz değil mi? Bir oğlunuz üç kızınız yok mu? Kızınızın adı Memduha değil mi?” diye bütün özgeçmişimi sayıp dökmeye başlıyor.

Oysa yaşamak anımsamak demektir. Yaşamamakla anımsamamak arasında bir ayrım yok ki... Ben geçmişimin o günlerini hiç yaşamamışım demek.

Kalabalık yerlerde başım hep önüme eğik, yere bakarak yürürüm. Niçin? Başımı kaldırsam, beni tanıyan ama benim tanımadığım biriyle karşılaşırım diye korkumdan... Tanıdıkları tanımamak yüzünden bu ayıbımı herkeslerden gizlemek için türlü numaralar yapıyorum. Örneğin kalabalıkta hep başı önünde yürünemediğinden, aradabir başımı kaldırsam da karşıdan gülümseyerek bana doğru gelen birini görsem, “Hah beni tanıdı işte, gülümsüyor!” diyerek, ben de o tanımadığım adama gülümsüyorum. Birbirimize yaklaşıyoruz, yaklaşıyoruz, yaklaşıyoruz... Nerdeyse kollarımızı açıp birbirimize dolanacakken, şapır şupur öpüşecekken, bir de bakıyorum ki adam beni sıyırıp geçmiş, arkadan gelen başka biriyle sarmaş dolaş. Adam başka birine gülümsüyormuş. Bikez gülmeye başlamışım, birdenbire suratımı asamam ya... Sokakta bisüre sırıta sırıta gidiyorum. Bilseniz ne utançlı durumlara düşüyorum ; anlatamam.

Ya tanımadıklarımı selamlayışım? Bakıyorum, kerliferli bir adam şapkasını çıkarmış, yerlere dek eğilerek beni selamlıyor. Hem de öyle bir selam veriyor ki, beni yakından tanıdığı besbelli. Siz olsanız bu durumda ne yaparsınız? Kafanızı çevirip görmeden gelme kabalığında bulunamazsınız ya... Ben de böyle durumlarda sizin de yapacağınız şeyi yapıyorum. Şapkam varsa hemen şapkamı çıkarıp, şapkam yoksa iki büklüm eğilerek tam adama selam veriyorkeeen... Aaaa, bir de bakıyorum ki adam benim gerimdeki bir adamın elini sıkıp ona saygılarını sunuyor. Dünyada insan bundan daha kötü bozum olamaz. Açılmış dudaklarımı toplayıp toparlayamıyorum ki ciddi bir yüzle yoluma gideyim. Uzak ufuklara doğru bakarak yine aptal aptal sırıtıyorum.

Uzaktan, bana gülümsüyor sanarak benim de kendilerine gülümsediğim insanlardan el sıkıştıklarım, sarılıp kucaklaştıklarım bile oluyor. Hatta daha uzaktan kollarımı açarak, “Ooo... Vaaay!” gibi özlem çığlıkları atarak kollarına atıldıklarım... Kimisi şaşırıp kalıyor, kimisi de sizden daha abartılı olarak, “Ooo... Vay!” sesleri çıkararak üstüme atılıyor. Bu gösterilerin sonu büyük bozuntu oluyor. Çünkü kucaklaştığımız insanla birbirimizi tanımadığımız sonunda anlaşılıyor. İşte o zaman, “Bağışlayın beyfendi... Sizi çok yakın bir arkadaşıma benzettim de... Ne de çok benziyorsunuz... İnsanlar çift yaratılmış derler ya, ne doğru... Tıpatıp osunuz...” falan gibi saçma sapan şeyler söylüyorum.

Peki ama beni hiç tanımayan, benim de onu hiç tanımadığım bir adamın üstüne, kırk yıllık tanışımmış gibi, “Oooo!” diye haykırarak ne diye koşarım? Bunu kendim de hiç anlayamıyorum.

Bir akşam tiyatroya gideceğiz karımla. Kadıköy vapur iskelesine girdik. Karım kolumda. Bekleme salonu kalabalık. O kalabalıkta bir adam bana elini uzattı. Tanıyamadım ama olsun, elini uzattığına göre, demek o beni tanıyor. Ben de hemen, karımın kolunda olmayan öbür elimi uzattım. Adamın elini sıkı sıkı tutup sallamaya başladım. Bu arada adamı nerden tanıdığımı anımsamak için zaman kazanayım diye adamın elini boyuna sallıyorum. Sonunda adam yere doğru eğilerek alçak sesle,

– Paketimi düşürdüm de... dedi.

Ben son kertede bozulmuş bir durumda,

– Yaaa, öyle mi? dedim.

Adam, eğildiği yerden paketini alıp yürüdü. Karım adamın, “Paketimi düşürdüm de...” dediğini iyi ki duymamıştı.

Vapura bindik.

Karım,

– Kimdi o adam? diye sordu.

Aptallığım ortaya çıkmasın diye.

– Bir arkadaş... diye sorusunu savmak istedim.

– Yok yok, dedi karım, arkadaşa benzemiyordu, kimdi o adam?

– Canım, ne bileyim ben... Adamın biri işte... Tanışmıyoruz ki...

Büsbütün meraklanan karım,

– Nasıl tanışmıyorsunuz, sıkı sıkı el sıkıştınız ya... dedi.

Ben de, doğruyu söylemek zorunda kaldım:

– Adam yere düşen paketini almak için elini uzatınca ben de sandım ki elimi sıkacak, ben daha atik davrandım.

Karım gülmeye başladı. Aslında ortada gülünecek bişey yoktu. Gülmek bulaşıcıdır denir ya, karımın durmadan gülmesine vapur salonundaki yolcular da gülmeye başladı. Onlar güldükçe benim suratım asılıyordu. İyice tepem attığından,

– Ne var bunda gülecek, ne gülüyorsunuz? diye salondaki yolculara bağırdım.

Daha da çok gülüştüler. Karım kıkır gülerek, ben onun gülmesine somurtarak tiyatroya girdik, iki düşman gibi yan yana koltuklara oturduk. Oyun çok kötü bir komediydi ama karım çın çın kahkahalar atıyordu. Perde arasında kızgın bir yüzle karıma bu denli bayağı bir güldürüye niçin güldüğünü sordum. Güldürüye değil, Kadıköy iskelesinde tanımadığım adamın elini sıkışıma gülüyormuş hâlâ.

Bu olay bana ders oldu. Ne olursa olsun, bundan sonra tanımadığım insanları tanıyormuşum gibi yapmayacaktım. Açık açık söyleyecektim onları anımsamadığımı. İsterlerse bunamış desinler, bozum olmaktansa, anımsamadığımı açıkça söylemek çok daha doğru olacaktı.

Bu konudaki son olay, D..... ilçesinde başıma geldi. O ilçeye çağrılıydım bir şenlik için. İlk gidişimdi o ilçeye. Güzel, şirin biyer... İnsanları cana yakın. Çok sevdim orasını.

Bir gece topluca yiyip içiyoruz. Bizim masamızda kadınlı erkekli sekiz kişi var. Öteki masalar da dolu. Yemeğin ortalarına doğru, yaşı bana yakın bir adam geldi. Boynuma sarılıp iki yanağımdan öptü. Bir sandalye çekip yanıma oturdu. Kendi kendime karar vermiştim ; tanımadıklarımı tanıyormuşum gibi yapmayacaktım.

– Bağışlayın, dedim, birden sizi anımsayamadım.

Büyük bir düş kırıklığına uğramışçasına,

– Yaaa! dedi.

– Nerden tanışıyoruz? diye sordum.

– Demek tanımadın!

– Ne yazık ki evet.

Doğrusu bu sözü utanarak söylemiştim. Keşke öbürlerine yaptığım gibi, buna da tanıyormuş numarası yapsaydım. Çünkü adamın konuşmasından ve davranışından kendisini ille de tanımam gerektiği belli oluyordu. Nerden, nasıl tanışıyorduk?

Adam buruk bir sesle,

– Eee, şimdi tanımazsın artık... dedi.

– Lütfen söyler misiniz nerden tanıştığımızı... diye bir daha sordum.

– Eeee, dedi, işte böyledir bu dünya... Şimdi tanımazsın...

Öyle utandım, öyle utandım ki, utancımdan yerin dibine geçtim. Belli ki onunla çok yakından tanışıyorduk ama nerden... Böyle durumlarda ençok aklıma gelen tanışma yeri cezaevleridir. Orada tanış olduklarımı ençok unuturum da ondan.

– Yoksa cezaevinden mi tanışıyoruz? diye sordum.

– Hele düşün, düşün... dedi.

Yemek masasında herkes susmuş, bizi dinliyordu. Belli ki bir zamanlar çok yakınım olan bir dostumu tanıyamadığım, belki de tanımazdan geldiğim için beni kınıyorlardı.

– Basından mı tanışıyoruz? Gazetelerden filan...

O hep aynı başa kakıcı sözü yineliyordu:

– Eee... Şimdi tanımazsın elbet...

Bana bir zamanlar çok büyük iyilikler yapmış da, ben de şimdi onu tanımazdan geliyormuşum havalarındaydı. Biraz gücenik, biraz kızgın görünüyordu.

İçini çekerek,

– İnsanlık işte böyledir... dedi.

Bu adam bana nasıl büyük iyiliklerde bulunmuştu da şimdi böyle söylüyordu.

– Yoksa biyerlerde komşu muyduk?

– Eee... Tanımazsınız elbet... Şimdi böyle oldu.

“Şimdi böyle oldu” da ne demek oluyor? Şimdi kendini beğenmişin biri mi olmuşum demek istiyor? Burnum mu büyümüş? Ne olmuş bana? Ben herzaman neysem yine oyum. Yavaş yavaş kızıyordum adama.

Çünkü böyle bir adama daha rastlamıştım. O da tıpkı böyle ;

– Eee, artık bizi tanımazsın elbet... deyip duruyordu.

Sonunda kendini tanıtmıştı:

– Yirmi yıl mı, yirmibir yıl mı ne geçti aradan. İkimiz de tirenle Ankara’ya gidiyorduk da, hani tirenin restoranında... aynı masaya oturmuştuk da... orda tanışmıştık... Hatta siz bir fıkra anlatmıştınız. Nasıl hatırlamazsınız canım...

İşte böyle insanlar da var.

Sakın bu D... ilçesinde masama gelen adam da böyle biri olmasın... Bu adamı kesinkes tanımalıydım.

– Lütfen bana bir ipucu verir misiniz? dedim.

Bu kez sorumu yanıtlamadı bile...

– En küçük bir anı anlatsanız... dedim.

– Ben anımsattıktan sonra neye yarar... Hey gidi hey... Yıl 1948. Sultanahmet Cezaevinde yattın mı sen? Belki onu da unutmuşsundur.

– Evet, dedim, o tarihte Sultanahmet Cezaevinde yatmıştım.

– Sen o zaman siyasiler koğuşundaydın, değil mi?

– Evet.

– Sonra yazılarını cezaevinden gizlice kaçırıyorsun diye seni zindana atmışlardı.

– Evet.

– Yaa...

– Her sabah senin için bir tayın getirir, hücrenin kapısındaki telli gözetleme deliğinin kapağını açar, tayını sana uzatırdım.

– Evet...

– Sana, her sabah o delikten tayını uzatırken, “Günaydın,” derdim. Şimdi anımsadın mı?

– Evet. O ses hâlâ kulağımda.

– Sana sabahları günaydın dediğimi başgardiyana ihbar etmişler. Başgardiyan da cezaevi müdürüne, müdür de cezaevi savcısına söylemiş. Beni sorguya çektiler. “Evet söyledim. Günaydın demenin suç olduğunu bilmiyordum,” dedim. Beni senin kapatıldığın hücrenin yanındaki hücreye kapadılar. Onbeş gün sonra da kovdular gardiyanlıktan.

Taaa yıllar öncesinden bir,

– Günaydın!.. sesi duyar gibi oldum.

Evet, birisi sabahları hücrenin kapı deliği kapağını şak diye açıyor, sonra tel örgülü ikinci kapağı da açıp bir somun uzatıyor ve bana,

– Günaydın! diyordu.

Ben de yanıtlıyordum:

– Günaydın!

Sonra, önce telli kapağı, arkasından tahta kapağı yine şak sesi çıkartarak kapatıp gidiyordu. Arkasından bisüre, ses tükenene dek, ayak seslerini dinliyordum. Bana somunu uzattığı koridor karanlıktı. Benim kaldığım zindan hücresinin yüksek tavanına yakın yerdeki örümcek ağlarıyla kaplı çıplak ampulün ışığı da pek sönüktü. Bu nedenle, bana her sabah günaydın diyen gardiyanın yüzünü ben içerden göremiyordum, ama o karanlık koridordan bakınca beni içerde görüyordu. Hiçbir zaman sabahları bana somun getiren adamın yüzünü göremediğim için onu tanımamıştım.

Eski gardiyan,

– Başka ne iyilik yapabilirdim ki sana, dedi, altı üstü ben bir gardiyandım. Sana ancak sabahları günaydın, diyebiliyordum. Elimden gelen iyilik ancak bu kadarcık bişeydi.

Eski gardiyanım bu sözleriyle beni çok düşündürdü. İyilik, iyiliktir. İyiliğin büyüklüğü küçüklüğü değil, önemli olan hangi koşullarda yapıldığıdır. Yüzünü göremediğim gardiyanımın her sabah, günaydın diyen sesini duyunca dünyalar benim olurdu. O zindanda, günaydın sesinden başka insan sesi duymamıştım.

– Yüzünü hiç görmedim, sesin hep kulağımda... dedim, gözlerimde yaşlar domurlanmıştı. Günaydın gardiyanım, günaydın! diyerek sarıldım gardiyanıma.

Teşvikiye, 21 Ocak 1993

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.

Karılara Hürmet-i Mahsusam Vardır

Adımı çıkardılar benim. Yoksam benim karı marı dögdügüm yoktur. İnsanın bi kerem adı çıkanda canı çıka daha eyidir. Bilakis benim karı milletine karşı sonsuz bi hürmet-i mahsusam vardır. Bütün karı milleti dünya ahret bacım olsun. Karı kısmısına dayak atmak ne demek? Töbee! Fisge bilem furmamışamdır karıya. Ama hangi karıya? Çünküm karı var ; karıcık var. Beş parmak bir degil. Niçin furmam karı kısmısına? Çünküm, furulmaz da ondan. Yeterkine karı da karılığını bilsin. Durup dururkene karı dögülür mü agabey? Egerkim bi herif, bir karıyı durup dururkene dögmişse, bir karı kendi herifinden dayak yemişse, helbet vardır bunun bir sebebi. Yoksam ne deyi dögsün herif karısını? Eyle degil mi agabey?

Hâşâ burdan dışarı, eyle de karı var kine, dayak yimemiş duramiy, kaşıniy dayaga, ille de dayak yiyecek kine ; ille de dögeceksin kine rahat ede. Başını dignemek istiysen mecburi dögeceksin. Beyle karı düşman başına, Allah düşmanıma bilem vermeye. Oldum bitim karıdan yana heç şansım olmamıştır. Hangi karıyna üç gün birlikte olsak, eskiden sonu ya karakolda, ya mahkemede biterdi. Şimdik eyle degil. Zamanla örgendim karı kullanmanın ilmini. Çok şükür soktum işi yoluna. Karı kendi istemiyse onu zorunan dögmenin böyük günahı var deyi hoca söylemiştir. Hemi de insan haklarına aykırıdır. Karı, kendi istegiynen, kendi kendini dögdürecek kine, karıyı dögesin.

İlk şarkıcılıga başladıgımda, şarkı olsun, türkü olsun çıgırirken, aha bu yurmugumu göksümün şurasına, iman tahtasının üstüne fura fura, “Ben bir garip çocugaaam!” deyi yanık sesimle çıgırırdım. Yurmugumu göksüme eyle çarpardım kine agabey, her “Ben bir garip çocugam!” deyi çığırışımda, içimden “Hıh!” deyi bir ses çıkardı. Diğneyicilerimin çogusu kadın ve de yüsgek sosyete karısı olduğundan hepisinin yüreği yufkaydı. “Ben bir garip çocugaam!” deyi bağırıp göksümü yurmuklayanda ve göksümün ta içinden bir “Hıh!” deyi gayet samimi şekilde içimden bir “Hıh!” sesi çıkanda, yufka yürekli yüsgek sosyete karıları dayanamayiy, zırıl zırıl agliy...

Herbir karı bir olmaz agabey. Karı var, karıcık var, karıdan karıya fark var ; eyle degil mi agabey? Namıslı bir karı, nasıl olur da, başı baglı olduğu erkegini, ister hökumat nikâhlısı ister imam nikâhlısı olsun, ister kapatması ister tutması olsun, ister metiresi ister dostu olsun, efendime söyliyim, nasıl olur da, beni dögiy deyi şikâyet eder, hatta dögmiş bilem olsa... Neymiş, efendime söyliyim, karı feministmiş! Ulan, sözüm menclisten dışarı, feminist degil de, komonist olsan ne yazar, eyle degil mi? Bir karı feminist bilem olsa, degil mi kine kadındır, herbir zaman için erkeginin karısıdır.

Haddim olmıyaraktan, karı kısmısına sonsuz hürmetim ve de hürmet-i mahsusam vardır. Çünküm, neden? Şu sebepten kine, bizim Kenan Evren Paşamız eyle buyurmuştur. Bir zamanlar, devletimizin başındaykene telefizyona çıkıp nutuk çekerkene, karşısındaki yamaca kara kayın sürüsü gibi yatmış kara çarşaflı kadın sürüsüne baktı baktı da, ön sıralardaki erkek halka dönüp, “Zinhar sakın ola ki, karı kısmısına saygıda kusur etmiyesiniz, çünküm dorgu degildir,” dedi. “Çünküm,” dedi, “onlar karı olmuşlarsa, isteyerekten mi olmuşlardır,” dedi, “kurban olduğum cenab-ı mevlam onları kadın olaraktan yaratmıştır,” dedi. “O zavallılar da ister istemez kadın olmak zorunda kalmışlardır Allahın emriyle,” dedi, “yoksam hangi insan kendi istegiynen kadın olmak ister,” dedi.

İnsan olan bir insan böyük lafı dignemeli. Mesela ben biçok şeyi, oturup kalkmasını, konuşmasını Evren Paşamızdan örgendigim gibi, karı milletine hürmet etmegi de paşamızdan örgenmişimdir. Ne demişler agabey, zenginlerden fakire, böyüklerden de küççüklere hiçbir vakit zarar gelmiy demişler. Eyle degil mi agabey?

Sen bizden eskisin, bilirsin agabey. Şu melmekette otuz yıldan çok olıy, artık türkücü şarkıcı degil, ses sanatçısı deyi namımız geçiy. Yüsgek sosyete karıları sesimi dignemeden önceleri bana türkücü diyerlerdi. Ne zamankine “Ben bir garip çocugaam” türküsüynen tanındım, işte o zamandan sonra yüsgek sosyete beni arabeksin ses sanatçısı olaraktan tanıdı. Bundan dolayıdır kine ; melmeketin içinde ve de dışında herbir yerde, nereye gitsem, karı kısmısının ilgi ve alakası üstümden heç bi zaman esgik olmadı. Erkekler de beni begenir ama, esgik olmasınlar karıların begenisi daha başka. Neden beni seviyler, neden sahnede olsun başka yerde olsun sarılıp öpiyler? Sesimi begeniyler de ondan öpiyler desem ; sesimi öpmiyler kine, beni öpiyler: Çünküm yanık sesim içlerine dokuniy de ondan beni öpiyler. Eyle degil mi agabey? Degil mi ki Allah bana bu sesi vermiş, neye vermiş? Kadını erkegi herkeş dignesin ; kadınlar da mahrum kalmasın deyi. Yalanız Türkiye’de degil, çok şükür ecnebi melmeketlerinde de beyle. Bilakis şahsıma karşı ilgi çok büyük. Bilakis kadınlardaki ilgi...

Bir tarihte beni Alamanya’nın bir şeherine davet etmişlerdi konser vermege. Konser Türklere ve de Kürtlere veriliyor. Geceleyin açık havada... O şeherin belediyesi benim paramı peşin ödediginden giriş selbes. Herkeş konsere biletsiz giriy. O şeherin meydanlık biyerinde gayetlen böyük bir kilise var. Gündüzleyin konser verecegim kilise meydanını görmege gittim ve de şaşıp kaldım. Yayla gibi biyer. Beni dignemege kaç kişi gelir kine... Herifler eyle bir kilise yapmışlar kine, kilisenin kubbelerinden, dış duvarlarından, direklerinden, pencerelerinden gökyüzüne yukarı çuvaldız gibi sivrilikler fırlamış. Allah göstermeye, insan uçaktan bu kilisenin tepesine bi düşecek olsa, insanın her bi yanına ve her bi yerine bu sivrilikler batar da, kasap çengeline asılı sıgıra döner insan mazallah. Ben kilisenin önünden geçerkene, o sivriliklere baktıkça, sankim o çuvaldız gibi sivrilikler kaba etime batıyormuş gibi olurdum da korunmak için elimle kıçımı avuçlardım.

Bu Alaman milletinin heç mi aklı yok, ne deyi kilisenin damına ; kubbelerine, çatısına ne deyi bu sivrilikleri dikmişler? Oradan bizim bir hemşeriye sordugumda ; bu biçim yapılara “kotik” denildigini örgendim. Almanların kilise damlarını beyle sivri sivri yapmalarının nedeni, kilisenin damına gügerçin gibi, karga gibi kuşların konup pislememeleriymiş. “Aferin Alamanlara!” dedim, “Hemi de leylekler yuva yapamazlar.” Hemşeri, “Ne leylegi, ne yuvası? Alamanya’da leylek bulunmıy,” dedi.

Gece bastırdı. Kaldıgımız otelden çıktıgımızda üç arabaydık. Yola düzüldügümüzde belkim üçyüz araba olduk. Şoferimi Istanbul’dan getirmişim, Alamanya’dan kiralık araba tutmuşum ki canım emniyette ola...

Konser verecegim alana geldigimde bir de baktım kine o koca kilise ortada yok. Ula bu kilise n’oldu? Konser dignemeye gelenler, o koca alana sıgışamamışlar, sıgışamayınca ne yapsınlar? Birbirlerinin sırtlarına binerekten, omuzlarına tutunaraktan ve de başlarına basaraktan kilisenin damına, çatısına, tepesine çıkıp o çuvaldız uçlarının sivrilerine tünemişler. O kilisenin bütün çatısını, damını, duvarlarını, herbir yanını, yamalı yorgan gibi insanlar örtüp kaplamış kine alttaki kilise heç görünmiy. Görmedik ama görenlerin yalancısıyık, Hint fakirleri nasıl çıplaga soyunup çivilerin sivrileri üstüne yatıysa, bizim fakirler de kilise damının sivrilerine işte eyle uzanmışlar. Alaman milleti Türk ve Kürt fakirlerinin kilise damındaki çuvaldızların üstüne tünediklerini görende, şaşkınlıktan haç çıkarmışlar. Kargaların bilem tüneyemedigi yere bu bizim fakir nasıl tünedi deyi hayran olmuşlar. Çünküm, buraya kilise kuruldugundanberi heçbir Alman dagcısı bilem kilise damına çıkıp çuvaldızlara tünemegi başarmış degil. Bizimkilerin yalanız erkekleri degil karıları da kilise damına çıkıp sivrilere tünemişler. Allah koruya, biyerlerine bişey takılacak, bişey batacak deyi yüregim agzıma geliy. Ora olmuş bir mahşer yeri. O mahşerden iki sesli koro yüsgeliy. Biri erkek sesi, biri de karı sesi: “Apoo! Çok yaşa Apo! En büyük Apo, başka böyük yok!”

Bana diyer kine beyle bir kalaba bir de Fenerbahça buruya geldiginde ve üç sıfır yenildiginde olmuştur.

“Yaşa Apo!” deyi eyle çıgrıyler, eyle çıgrıyler kine, sanırsın gök gürliy yer sarsılıy...

Allahın izniynen çok şükür o kalabayı yarıp konseri verecegim yüskege çıktım. Saz takımım da yerini almış. Biliysiniz, erkek şarkıcıların sesleri tenor menor, bariton mariton deyi çeşit çeşit kendi sesimin hangisi oldugunu merak ettigimden bilen birine, bir bilene sordugumda, sesimin dünyada az bulunur oldugunu ve bu sese nezle görmemiş tenor sesi dendiğini örgendim.

Türkülerimi çıgrıyım, lakin benim sesim bitek insan sesi. Orada var, onbinlerce insan ve de türküleri onbinlerce insan hep birlikte ve de hep bir agızdan söyledigimizden benim sesim onbinlerce sesin arasında gürültüye karışıy ve de davulcu osurugu gibi güme gidiy, o gürültüde kim kimi diğni kine... Onlar gene de, “Apo’yu sevmeyen ölsün! En büyük Apo!.. Apo’dan böyük yok!” deyi çıgriyler. Ulan, sesimi duyuy musan kine yaşa Apo deyi bagrıysan... Aradabir, “Allaaah!” deye feryatlar göklere yüsgeliy. Bitürlü konserin sonu gelmiy... Tam artık bitti derkene feryatları yeniden yüsgeliy... Beni digneseler neyse ne... Ne beni digniyler, ne kendilerini. Kimsenin kimseyi dignedigi yok.

Neyse, Allahın yardımıynan attım aşagı o yüsgek yerden, kurtuldum derkene beni sevgiden kuşatiyler. Arkadan kilisenin damı, çatısındakiler üstüme atlıy... Bunların çogusu kadın... Yüzümü öpiyler, yalıyler, ceketimin, pantolonumun dügmelerini kopariyler. Hatıra deyi elbisemi paraliyler, herbiri bir parça kapiy. Derkene gölmegimi, donumu paraliyler... İnsanlar üstüme sel gibi akıy... Allah deyi, Apo deyi bagırıyler, aglıyler, hıçkıriyler... Bir fırsat bulup canımı arabama atsam deyi dua ediyim. Bir binsem arabama ellerinden kaçacagam. Ama ben arabamı bulamıyim, arabam beni bulamiy... Hele o karılar ; elbisemi paralamışlar, herbir parçası birinin elinde. Nerdeyse anadan dogma kalacagam. Neyse kine şofer beni buldu. Attım canımı arabaya, şofere,

– Çabuk sür ulan! deyi bagırdım.

Şofer,

– Karılar etten duvar olmuş ; araba dayandı, gitmiy! dedi.

– Sen de dayan, hepsinin üstünden geç! dedim.

Karılar çığlık çığlık bagıriy: “Ez beni Apo!”, “Çigne beni Apo!”, “Ye beni Apo!”, “Yerim seni Apo!”... Kimi inliy, kimi yalvarıy...

Başka heç bir kurtuluşum yok, ben bunlara yaradana sıgınıp bir giriştim agabey... Yer misin, yemez misin, fur ha fur, Allah yaratmış demiyim. Sille, tokat, şamar, yurmuk, tekme... Ben furdukça karılar, “Fur Apo, fur!”, “Canım sana feda olsun!”, “Kurbanın olam Apo, fur!” deyi yalvarıy, inliy, bögüriy, aglıy...

Şofere,

– Durma, sür ulan! deyi bagırıyım.

Bir de bakıyım kine arabanın içine üç karı birden dalmış. Evet evvel ahır kadın milletine hürmet-i mahsusam varsa da, üç kadına birden olunca hürmet mi yeter, hangisine hürmet edecegimi bilemedim. Çünküm karıların üçü de birbirinden güzel. Sen olsan ne edersin agabey? Hah, ben de işte eyle yaptım. Furdum sopayı bunlara furdum sopayı... Artık nerelerine geldiyse... Ben yurmugumu furdukça, “Ellerin dert görmeye Apo!”, “Ellerine saglik Apo!” deyi dua ediydiler,

Sonra da benim adım, kadın dögere çıkıy, eyle mi? Suratlarını bilem görmedigim karılar, “Apo beni eyle dögiy, eyle dögiy kine, canımı çıkarıy...” deyi kendi reklamlarını yapıyler. Menşur olmak için karılar, “Apo beni günde üç posta dögiy,” deyi laf çıkarıyler.

Bigün eyle yorulmuşam kine, artık pes edip şezlonga pestil gibi serilmişem, uyuklamaktaykene yüsgek sosyeteden bir hanımefendi burnumun ucuna fıskeleyerekten, biyandan da,

– Seni gidi yalancı seniii!.. diyerekten mırıldanıy...

Allahın bildigini kuldan neye saklayam? Evet, karı dögdügim oldu, oldu ama durup dururken mi dögdüm. Karı var, karıcık var agabey, Benim karı kısmısına gayetlen samimi bir şekilde ve de son derecelerde böyük hürmet-i mahsusam vardır. Karı kısmısı dögülmez. Niçin dögülmez? Çünküm, o da bir Allahın kulu olduğundan ne de olsa azbuçuk insan sayılır da ondan dögülmez.

Ankara, 1991 - Nesin Vakfı, 6 Ekim 1993

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.

Neydi Bu Herifin Adı ?

Sovyetler Birliği döneminde geçti bu olay. Sovyetler Birliği’ni oluşturan cumhuriyetlerden birine çağrılıydım. O ülkeye ilk gidişimdi, üç gün sürecek uluslararası bir yazarlar toplantısı için. Hoş ben yaratıcı bir yazar değildim, çevirmendim. Ülkemizde pek de geçerli olmayan İspanyolcadan çeviriler yapıyordum. Şimdi böyle söyleyince herkes beni İspanyolcadan on onbeş kitap çevirmişim sanır. Topu toplamı İspanyolcadan bir broşürle bir küçük roman çevirmiştim. Açıkça söyleyeyim mi? Ben bu çevirileri yapalı yirmi yılı geçti. Şimdi İspanyolcayı bile unuttum gibi bişey... O zamanlar İspanyol Yahudisi bir kızı seviyordum. İspanyolca öğrenirsem kızın da beni seveceğini sanıyordum. Bu umudum boşuna değildi. Fransa Kralı bilmem kaçıncı Louis sarayında bir akşam şöleninde masadaki soylulardan birine, durup dururken İspanyolca bilip bilmediğini

sormuş. O soylu da bilmediği yanıtını verince Kral,

– Öğrenin, öğrenin! demiş.

Soylu, Kral’ın kendisini İspanya’ya elçi yapacağını sanarak geceli gündüzlü İspanyolcaya çalışmış. Bir yıl kadar sonra yine sarayda bir şölende Kral’a,

– Haşmetmeap, demiş, İspanyolcayı öğrenmemi buyurmuştunuz ; öğrendim efendim.

Kral,

– Çok iyi, demiş ; şimdi Donkişot’u aslından okuyun, ne olağanüstü bir roman olduğunu anlayacaksınız.

Kaç numaralı kral olduğunu unuttuğum bu Louis’nin öğüdünü tutup Donkişot’u İspanyolcasından okumak numarasıyla sevgilimin gönlünü çelmek için İspanyolca kurslarına gittimse de bitürlü bu dili kıvıramadım. Çocuklar için Türkçe özetlenmiş bir Donkişot romanı bulup, bu kitaptan da yararlanarak yine çocuklar için Türkçe bir Donkişot romanı yazdım. Sonra çevirimin Türkçe yanlışlarını düzeltmesi için el yazısı müsveddeleri Roza’ya verdim. Çünkü Roza, dört beş kuşak öncesindenberi doğma büyüme Kuledibili olduğu için Türkçeyi benden iyi bilirdi. Ben o küçük Donkişot’u bir ayda çevirmişken Roza’nın düzeltmeleri bikaç ay sürmüştü. Niçin işin bu denli uzun sürdüğünü sorduğumda,

– Çünkü, demişti Roza, senin çevirdiğinin Donkişot olduğu bile anlaşılmadığından, çocuklar için basılmış başka bir Donkişot alarak onu çevirdim.

Her ne olursa olsun, ister benim ister Roza’nın çevirisi olsun, Roza’yla evlenmeme yaramayan bu kitap yıllar sonra bir uluslararası yazarlar toplantısına çağrılmama yaradı. “Bir dil bir insandır” denilmiş ya, bu hesaba göre ben üçte, hatta beştebir insan sayılırım ; çünkü bildiğim İspanyolca ancak beşte birlikti.

Aradan çok yıl geçti, o bildiğim yarım yamalak İspanyolcayı da unuttum. Sevdiğim o Yahudi kızıyla evlenebilmiş olsaydım, elbet şimdi şakır şakır İspanyolca konuşuyor olacaktım.

Herneyse... Benim o uluslararası yazarlar toplantısına çağrılmamın nedeni İspanyolcadan sözde roman çevirmiş olmamdı. Toplantıda tartışılacak konu “Edebiyat ve Barış”tı. Hoş böyle bir konunun tartışılacak hiçbir yanı yoktur. Çünkü karşı düşünce ortaya çıkamazdı ki... Her yazar barışçı olduğunu söyleyecek, ancak barış ortamında edebiyatın gelişebileceğini anlatacaktı.

Yanılmışım. Kimi edebiyat akımlarının ve okullarının egemen sınıfların hizmetinde olduğunu, bu nedenle de barışçı değil, savaştan yana olduklarını unutmuştum. Ben bir komünist ülkedeydim ve bu ülkenin bütün yazarları, azınlık olan egemen sınıfın buyruğundaki bir edebiyatın barışçı olamayacağını savlıyorlardı. Özellikle soyut edebiyat, örneğin tiyatrodaki absürd denilen saçmalıklar yada karşı tiyatro akımı yada varoluşçu yada yapısalcı akımlar nasıl barışçı olabilirlerdi? Kafka, Beckett, Ionesco gibi edilgin ve yoz yazarlar, edilginlikleriyle barışa katkıda bulunmayıp, dolaylı olarak kalemleriyle savaşa yol açıyorlardı. Ne var ki, bu yenilikçi yazarları ben seviyordum.

Toplantının açılış gününden bir gün önceki toplu yemekte yanımda oturan Makedon kökenli bir Yugoslav yazar – o zaman Yugoslavya vardı – bu üç yazara ateş püskürüyordu. Nutuk çeker gibi konuşan bu yazar, sağ elindeki çatalını, durmadan ileri geri devindirerek, düşman olduğu bu yazarlara karşı sanki kılıç gibi kullanıyordu.

Öbür yanımdaki yazara bu adamın kim olduğunu sordum. Kendi ülkesinde çok tanınmış bir eleştirmen olduğunu söyledi. Aylık bir sanat dergisinin başyazarıymış. Çığlıklar atarak konuşan bu adama, niçin Kafka’ya, Beckett’e, Ionesco’ya bu denli kızdığını sordum. Soruma yanıt veriyormuş gibi yaparak yanıt vermiyordu. Sezinlediğime göre, bu yazarlardan bişey okumamış gibiydi. Avını tuzağa düşürmüş olmanın keyfiyle sorumu yineleyerek üstüne üstüne gidiyordum:

– Beckett’ten neler okudunuz?

Hiç olmazsa kulaktan dolma bilgilerle olsun yanıt verebilse, o zaman daha ayrıntılara inerek daha çok üstüne gidecektim. Hep aynı soruyu yineliyordum:

– Hangi yapıtını okudunuz?

Sorumu duymazdan gelip atıp tutmasını sürdürdü. Ben yine sordum:

– Okuduğunuz tek yapıt adı verin, lütfen tek yapıt...

Tükürüklerini saça saça bağırarak fırladı yanımdan, başka bir sandalyeye gidip oturdu. Uzaktan sesini duyuyordum:

– O saçmalıkları okumam, okumaya değmez çünkü...

Ben o dönemde komünist yönetimli ülkelerde yaşayıp da komünist olmayan, hiç olmazsa sosyalistliği benimsememiş bitek yazar bile görmemiştim. Doğrusu bu durumdan ben de hiç yakınmıyordum, hatta onlardan kimi bağnazlar Kafka’yı, Beckett’i, Ionesco’yu beğenmeseler bile...

Toplantının birinci günü öğleye dek törenlerle geçti. Sabahleyin, konuğu olduğumuz komünist ülkenin başkentinin en geniş alanındaki çok görkemli yonuta hepimiz ayrı ayrı çelenkler koyduk. Çelenkleri onlar hazırlamışlardı. Çok büyük ve görkemli yonutun dibi renk renk çelenk çiçekleriyle dolmuştu. Bu yonut o ülkenin ünlü bir yazarınındı. Açığa vurmasalar bile, orda toplanan bütün yazarların içlerinden kendi ülkelerinde böyle büyük, yüksek ve görkemli yonutlarının dikilmesini geçirdiklerini adım gibi biliyordum ; nerden mi biliyorum, kendimden... O yonut, kentin en geniş alanını eziyordu, öylesine büyüktü. Yonutu dikilmiş olan yazar çağdaşımızdı, işçi sınıfı devriminden bikaç yıl sonra ölmüştü. Sosyalist Gerçekçi akımın kahraman bir yazarıydı. Sonradan siyasal dönek olan biri, o yazarın iki romanını dilimize çevirmiş, ben de okumuştum. Yonutunu çok beğendiğim o yazarın, çevrilen iki romanını da okumuş, çok ilkel bulduğum için, hiç beğenmemiştim. Yonutuna bakarak devrimciliğine inanıyor, ama romanlarına bakarak yazarlığına inanmıyordum. Ne olursa olsun, bu taş yonut onbinlerce yıl kalacaktı yarınlara ya...

“Dünya Barışı ve Edebiyat” konulu uluslararası toplantı, bu anıtsal yonutu dikilmiş olan yazarın bilmem kaçıncı doğum günü yıldönümü dolayısıyla düzenlenmişti. Toplantının birinci günü öğle öncesi törensel söylevlerle geçti. Öğleden sonra bildiriler sunulmaya başlandı... Ben de bu toplantıda sunulmak üzere bildirimi hazırlamıştım. Ama bildirimi sunup sunmamaya başkalarını dinledikten, havayı şöyle bir kokladıktan sonra karar verecektim. Bildirimde özetleyin iki noktayı vurgulamaya çalışmıştım. Birincisi, bu yeryüzünde elbet benim de beğenmediğim ama ünleri ülkelerinin sınırlarını aşmış yazarlar da vardı. Beğenmediğim bu yazarların hiç kuşkusuz değerleri vardı ki ünleri böylesine yaygınlaşmıştı. Onları benimsemeyenlerin bile anlamaya çalışmaları gerekirdi. İkinci nokta, kimilerinin beğenip kimilerinin de beğenmediği yazarların edebiyatta yaptıkları önemli yenilikler vardı. Bu yeniliklerden yararlanmamız gerekirdi. Bu iki noktayı görmezden gelmek, kendimizden başkalarının yaratıcılığını ve insan zekâsını hiçe saymak ve insanı aşağılamak demekti.

İkinci gün de sunulan bildirileri dinledikten sonra, bildirimi sunmaktan vazgeçtim. Çünkü sözlerimin bu hayhuy içinde davulcu öksürüğü gibi güme gideceğini anlamıştım.

Güzel bir otelde kalıyorduk ve çok iyi ağırlanıyorduk. Örgütleme de olağanüstü başarılıydı.

Konukluğumuzun son günü akşamı, kaldığımız otelin görkemli salonunda delegelere büyük bir şölen verildi. İçki olabildiğine bol, salt içki değil, herşey... “Bir kuş sütü eksik” denilen sofralardan, belki kuş sütü bile vardı.

Bu çok zengin şöleni, ülkenin Kültür Bakanı vermekteydi. Buyüzden olacak, şölende ilk konuşmayı sayın Kültür Bakanı yapmıştı.

Çağrılısı olduğumuz örgütün başkanı sağ yanımda oturuyordu. Solumda da örgütün genel sekreteri vardı. Büyük salonda U biçimindeki uzun masada yüzden çok yazardık. Bunlardan seksene yakını başka ülkelerden gelmiş ; geri kalanı da ev sahibi ülkenin yazarlarıydı. Başkan güler yüzlü, tatlı dilli bir adamdı. Elbet komünist parti üyesiydi ; bunu kimse söylemeden de biliyorduk. Çünkü böyle olması gerekiyordu ve bundan hiçkimsenin kuşkusu olamazdı.

Başkan ilk günkü şölende bizi birbirimize resmi bir dille tanıtmıştı. Birlikte geçirdiğimiz günlerde herkes birbirini daha yakından tanımıştı. Başkan da, daha yakından tanımış olmanın içtenliğiyle o son akşam yemeğinde konuk yazarları bir daha tanıttı. Bu kez tanıttığı yazarların bütün özelliklerini sayıp döküyordu. Belki de o gece aramızda bulunan Kültür Bakanı’na gösteriş olsun diye böyle yapıyordu. Çünkü bunca yazarın çağrısının giderleri Kültür Bakanlığı bütçesinden çıkmaktaydı.

Başkan, toplantının çok başarılı geçtiğini anlattıktan sonra sıra yazarları bütün özellikleriyle uzun uzun anlatmaya geldi. Her yazarı ayrı ayrı övüyor, öve öve göklere çıkarıp yüceltiyordu: Sonradan beni de anlatmamış olsaydı, bu şişire şişire övgülere ben bile inanırdım. Başkan’ın övgüleri bitip o yazarın sağlığına ve mutluluğuna ve şerefine içki bardakları kaldırılıp arkadan coşkun alkışlar başlayınca, Başkan benim üstümden boynunu uzatıp solumdaki Genel Sekreter’in kulağına bişeyler fısıldıyordu. Sonra da Genel Sekreter, Başkan’ın kulağına bişeyler fısıldıyordu. Her yazarı övdükten sonra onların fısıldaşmaları sürüyordu. Neler fısıldaştıkları uzun zaman merakımı çekti. Dikkatle izledim, gözledim, sonunda ne fısıldaştıklarını anladım: Başkan, aramızdan bir yazarı uzun uzun ve abartarak övdükten sonra, benim solumda oturan Genel Sekreter’e başını ve boynunu uzatıp, “Kimdi bu herif yahu?” diye fısıldayarak soruyordu. Genel Sekreter de, masanın altında ve dizlerinin üstündeki çağrılı yazarlar dizelgesine bakıp ordan o yazarın adını, Başkan’ın kulağına fısıldamak için benim üstümden başını ve boynunu uzatmak zorunda kalıyordu.

Başkan’ın övgüleri çok ilginçti. Yazarların, edebiyatın hangi dalında yazdıklarını bilmediği anlaşılıyordu. Yaşamı boyunca oyundan başka bişey yazmamış olan bir yazarı büyük romancı olarak tanıtıyordu. Böyle övülen yazarlar da, bu yanlışlıktan hiç tedirgin görünmüyorlardı. Her yazarı bol keseden övüyordu:

“Aramızda bulunmakla bizlere onur veren... Bu fâni dünyamızda daha yaşarken bile adı ebediyete intikal etmiş bulunan... Büyük sanatçı... Aynı zamanda eserleri hemen hemen dünyanın her diline çevrilmiş bulunan... Edebiyattaki kudreti kadar bütün dünya halklarının barış savaşımcısı... ve insanlığın gururu...”

Bunca övgüden sonra, iri gövdesini ve şiş göbeğini benim üstümden atıp solumdaki Genel Sekreter’e fısıldadı:

– Kimdi bu herif yahu, neydi adı?

Ağzı bozuk bir adam olan Başkan’ın kimileyin de, “Kimdi bu pezevenk?” yada “Bu pezevengin adı neydi?” diye fısıldadığı da oluyordu.

Sıra bana gelmişti. Eyvaah... Ne yapacağımı şaşırdım. Ben de öbürleri gibi ayağa kalkıp selam mı vermeliydim, yoksa oturduğum yerden ordakilere gülücükler mi dağıtsaydım? Aslında ben ordakiler gibi yaratıcı bir yazar değildim, yani Başkan’ın övgüsü bittikten sonra benim için fısıldayacağı sözü hak etmemiştim. Ben bunların aralarına talihsiz bir rastlantıyla düşmüş bir garip âdemdim. Nerden o Yahudi kızını sevmiştim, ne diye İspanyolca kursuna gitmiştim... Hepsi neyse de, ne diye çevrilmiş Donkişot’u, hem de çevirisinden çalarak sözde yeniden çevirmiştim.

Öbür yazarlar gibi övülecek hiçbir yanım olmadığından aşağılık duygusuyla kıvranarak tırnaklarımı kemiriyordum. Derken, Başkan da beni övmeye başlamıştı:

“Dünyamızın en büyük şairlerinden...”

Utancımdan iyice büzülmüş, küçülmüştüm. Öyle küçülmüştüm ki, ben seksen kiloyumdur ama, bana öyle geliyordu ki o an tartılsam sekiz kilo bile gelmezdim. Kulaklarım uğulduyordu. Başkan’ın sözleri kulağıma bir gelip bir gidiyordu.

“Şiirlerinde her sözcüğü bir mücevher gibi işleyen...”

Oysa ben yaşamım boyunca tek şiir bile yazmamıştım.

“Alnında dehanın yıldızı parlayan...”

Adam benim şairliğimi öyle övmüştü ki, şimdi bir itirafta bulunayım, ben de şairliğime inanmaya başlamıştım. Evet, benim Yahudi sevgilim Roza’ya yazdığım aşk mektupları birer şiir değil miydi?

“Edebiyatta olduğu kadar, hatta daha da fazla barışçılık savaşımında... dünyanın önde gelen...”

Romancılığımı, oyun yazarlığımı, daha biçok hünerlerimi övdükten sonra başını Genel Sekreter’e uzattı:

– Kimdi bu inek?

Genel Sekreter sordu:

– Hangisi?

Başkan,

– Demindenberi anlatıyoruz ya... dedi.

Sekreter, çizelgede yazılı adların bitmiş olduğunu söyledi.

Şölen salonundaki çağrılılar, çatal bıçaklarını bırakmışlar, sessizlik içinde Başkan’ın ne diyeceğini bekliyorlar, bunca övülen yazarın kim olduğunu görmeyi kıskançlıkla bekliyorlardı. Başkan, tatlı bir gülümseyişle başını kaldırıp konuştu:

– Eveeet... Burada sizler gibi, aynı dünyada ve aynı çağda yaşamış olmanın mutluluğunu ve gururunu paylaşan insanlara... ve bütün dünyaya... Bu büyük...

Utancımdan ter içinde kalmıştım.

Türkiye’ye bu utançla döndüm. Aradan yıllar geçti. Dünya yeni bir düzene girdi. Sovyetler Birliği dağıldı. Bu yeni düzendeki yazar arkadaşlarımın durumlarını çok merak ediyordum. Hepsi de komünistti. Şimdi ne yapıyorlardı? Ya cezaevlerinde ya sürgünde olmalıydılar... Onlar için üzülüyordum.

Aynı yerlere gitmek için elime bir fırsat daha geçti. Ama bu kez şair olarak değil, memuru olduğum bir holdingin şirketlerinden birinin oralarda şubesini açmak için inceleme yapmak üzere gitmiştim. Beni o holdinge memur olarak almalarının da nedeni buydu. Çünkü beni solcu olarak o ülkelerde eskidenberi tanıyorlardı. Hatta komünist yazarların toplantısına bile katılmıştım. Bu eski tanışlıktan yararlanarak orada şirketin işlerini daha kolaylıkla yürütebilirdim.

O ülkeye gider gitmez, arkadaşlarımı aradım, anılarım bulunan yerlere gittim. Kentin en geniş alanı daha da genişlemişti. Çünkü o alandaki çok görkemli ve büyük ve de anıtsal yonut artık yoktu. Yonutun ne olduğunu sordum. Yeni düzen daha gelmeden bikaç gün önce yıktırıldığını söylediler. Kimin, hangi ineğin yıktırdığını sordum. Eski Yazarlar Birliği Başkanı’nın buyruğuyla yıkıldığını söylediler. Eski arkadaşım Yazarlar Birliği Başkanı’yla görüşmek istedim. Hemen hemen olanaksızmış onunla görüşmek. Bakanlar Kurulunda görev almış, İçişleri Bakanlığında danışmanmış. İşleri başından aşkınmış. Beni kabul edip etmeyeceği bilinemezmiş. İşlerinin o denli yoğun mu olduğunu sordum. Öyleymiş. Eski düzendeki komünistleri hükümete bildiriyormuş. Öyle sıkı bir komünistin bunu nasıl yaptığını sorunca da,

– Başka ne yapabilirdi zavallı, dediler, bu yeni düzende ya hapse girmek zorundaydı yada hükümete... Hapse girmemek için hükümete girmeyi yeğledi.

Eski dostum genel sekreteri sordum. Onun şimdi belediye başkanı olduğunu söylediler. Orda tanıştığım, dost olduğum yazar arkadaşlarımı sordum. Hepsi de önemli devlet kurumlarındaydılar. Yazarlar Birliği binasını eski yerinde buldum, ama orası artık Yazarlar Birliği değil, lüks bir restoran olmuştu.

Ençok merak ettiğim, Beckett’i, Kafka’yı, Ionesco’yu sevmeyen Yugoslav yazardı. Onun ne olduğunu bilen var mıydı? Varmış. Merak ediyordum, çünkü o, orda tanıdıklarım içinde en komünist olanıydı.

Onu tanıyan biri kulağıma,

– O şimdi rahat, dedi.

– O da mı hükümete girdi? diye sordum.

– Hayır, dedi, toprağa girdi. Yeni düzeni göremedi, yeni düzen geldiğinde ölmüştü çünkü...

– Demek kurtuldu... dedim.

Ters ters yüzüme baktı.

Hepsi iyi de, bizim holdingin şirketini kurmak için kiminle işbirliği yapacağız? Bana rehberlik eden, sağ elinin başparmağını şahadet parmağının üzerinde devindirerek,

– O işi siz eski Yazarlar Birliği Başkanı olan eski dostunuzla görüşseniz iyi olur... dedi.

– Hepsi iyi de arkadaş, dedim, bize güzelinden, gencinden bir – affedersin – karı gerektiğinde kime başvurmalıyım? Yoksa onu da eski Yazarlar Birliği Başkanı ve yeni danışmana mı danışalım?

Böylece, yazarlar toplantısında, “Neydi bu pezevengin adı?” diye soran heriften intikamımı alıyordum.

Rehberim,

– Yok, dedi, artık o, bu gibi işlere bakmıyor hükümet içine gireliberi... Müsaaden olursa, böyle işleri bizlere bıraktı. Biz de ondan aşağı kalmayız evvelallah...

Orda işleri yoluna koyup Türkiye’ye döndüğümde bizim solcu artıkları, adımı dönek koydular. Dünyanın yeni düzene girdiğinin hâlâ ayrımında değiller bu bizim yerli salaklar... Moskova caddelerinde bile geceleri Kızılyıldız’dan daha parlak ışıldıyor Coca Cola, Pepsi Cola reklamları... En büyük kitabevlerinin yerinde şimdi Mc Donald’s, Fast Food, Hot Dog, Hamburger dükkânları açıldı. Çünkü bunlar yenir, söyler misiniz lütfen, ya kitapla ne bok yenir? Bize herşey sonradan geliyor. Dünya değiştiiii, ama solcuların haberi bile yok, artık yeni düzen iyiiiice, ama iyice girdi bize de...

Kahire, 30 Mayıs 1991

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.

Yeniliğe Ayak Uydurmak

Asker olsun sivil olsun, bütün insanlar için yenilikçi olmak iyi şeydir ; iyi şey olmaya iyi şeydir de, yeniliğe ayak uydurmak zordur. Çünkü yenilik denilen şeyler, hiçbir zaman bizim kendi malımız değildir. Kendi malımız olmadığı için de bize dışardan hop diye birdenbire ve tepeden inme gelir. Buyüzden insan kolay kolay alışamaz yeniliklere. Örneğin alın yeni yılı... Geçmiş bir yıl boyunca mektuplarınıza geçen yılın tarihini yazmışsınız. Yeni yıl gelince birdenbire tarih değişir. Değişen tarihe ayak uydurmak, mektuplara yeni yılın tarihini yazmak kolay mı? Sizi bilmem ama ben, yeni yıla girdikten biriki ay sonrasına dek, daha doğrusu kendimi yeni yılda yaşamaya alıştırana dek mektuplarıma geçmiş yılın tarihlerini yazarım. İnsanın alışkanlıklarından kurtulup yeniliğe ayak uydurması zordur. Yine örneğin herhangi nedenle eski sevgilinizden ayrılıp yeni bir sevgiliye bağlanmışsanız, uzun zaman yeni sevgilinize eski sevgilinizin adıyla seslenebilirsiniz. Ben bu durumlardan yeni sevgilime adıyla seslenmektense, pot kırmamak için, sevgilim, canım, yavrum, şekerim gibi sözcüklerle seslenmeyi yeğlerim.

Yeniliğe ayak uyduramamak ençok askerlikte duyumsanır. Çünkü bizim ülkemizde yenilikler ençok orduda yapılmaktadır. Yenilikler önce orduda başlar ve ondan sonra, “Bütün milleeet! İstikamet yenilik, marş, marş!” komutuyla millet koşar adım yeniliğe koşar. Söylediğim gibi, kolay değildir insanın eski alışkanlıklarından kurtulup yeniliğe saldırması... Örneğin şu askerî birliklerin uygun adımla yürüyüşü. Sivillere çok kolaymış gibi gelebilir, ama çok zordur. Bu konuyu biraz açıklamak gerekir. Yenilikleri biz nereden alırız? Kendimiz yaratmadığımıza göre dışardan! Gerek bilimde, gerek teknolojide, gerek felsefede hiçbir yeniliği bizim yarattığımız görülmemiştir. Varsa bitane olsun aklınıza geliyorsa, söyleyin lütfen... Örneğin askerlerin yürüyüşü... Geçit törenlerinde askerlerin yürüyüşüne dikkat etmişseniz – ki elbette etmişsinizdir – o yürüyüşün bizim kendi yürüyüşümüz olmadığını ayrımsamışsınızdır. Bu yürüyüşü eskiden Almanlardan almıştık. Bu yürüyüşün adı kaz adımlarıyla yürümekti. Almanlar da Nazi döneminde bu yürüyüşe kaz adımlarıyla yürümek diyorlar mıydı? Bilmiyorum. Kaz adımlarıyla yürüyüşü bırakalı elli yıl olduğu için geçit törenlerindeki kaz adımlarını belki de çoğunuz bilmiyorsunuzdur. Kaz adımları kalçadan atılırdı ve bacak dizden kırılmadan ve bükülmeden dümdüz ileriye fırlardı. Son kertede fiyakalı bir yürüyüştü. Ayaklar bir istila, bir işgal tutkusuyla hep ileriye ileriye doğru atılırdı. Ayakların bu ileriye doğru atılışında “Dünya bizimdir!” anlamı gizliydi.

Kaz adımlarından önce askerlerimizin geçit törenlerinde nasıl ve hangi adımlarla yürüdüğünü bilemiyorum, o günlere yetişemedim. Belki de o zamanlar kendi bacaklarımızın, kendi ayaklarımızın üzerinde kendi adımlarımızla yürüyorduk. Ama kahraman yeniçerilerimizin, Muzıka-yı Hümayun’a ayak uydurarak Mehter Marşıyla bir ileri iki geri yada bir ileri bir geri yada iki ileri bir geri – herneyse – yürüdüğünü hepimiz biliyoruz. Bu yürüyüş yeryüzünde tekti, bizden başka iki adım ileri bir adım geri yürüyerek ilerleyen yoktu ve buyüzden Mehter adımları ulusaldı.

İkinci Dünya Savaşı sonunda Nazi Almanları yenilince, biz de kaz adımlarını bırakıp demokrasiye geçişimizle birlikte Amerikan yürüyüşüne geçtik. Amerikan yürüyüşünde bacaklar kalçadan fırlatılmaz, bacaklar kırkbeş derecelik bir açıyla sert biçimde dizden bükülerek ayak hızla ve dünyadan intikam alırcasına yere vurulur. Kaz adımlarında nasıl “Dünya bizimdir!” anlamı varsa, Amerikan adımlarında da ayağın heryere vuruşunda “Burası bizimdir!” istenci gizlidir. Kaz adımlarından Amerikan adımlarına geçiş biz Türkler için hiç de kolay olmamıştır. Nasıl kolay olabilirdi ki, yıllarca kaz adımlarına alışmış ayaklarımızın birdenbire Amerikan adımıyla yürümesi kolay olabilir miydi? Amerikan adımı yeniliği ülkemize girince bisüre için geçit törenlerinde bir kargaşalık oldu. Kimileri eski alışkanlıklarından vazgeçemeyerek bisüre daha kaz adımlarını sürdürdüler. Sonunda alışıldı çok şükür, hepimiz Amerikan yürüyüşüne geçtik.

Bu yürüyüş yeniliği belki de önemli sayılmayabilir, ama manevralardaki düşman ve dost kuvvetlerinin renklerinin değişmesi daha büyük kargaşalıklara neden olduğundan daha da önemlidir. Eskiden, benim bildiğim Birinci Dünya Savaşından sonra manevralarda, tatbikatlarda bizim kuvvetlerimiz şapkalarına kırmızı bant iliştirirlerdi, düşmanı temsil eden birlikler de mavi bant... Buyüzden düşman kuvvetlerine mavi kuvvet, bizim kuvvetlerimizi ve müttefiklerimizi temsil eden birliklere de kırmızı kuvvet denilirdi. Düşmanın mavi kuvvet olmasının da, simgesel bir anlamı vardı. Bizim bayrağımız kırmızı-ak renkte, Yunan bayrağı ise mavi-aktır. Her iki bayraktaki aklık bizi birleştirir, kırmızı ve mavilik de ayırır. Yunan bayrağında mavi olduğu için, Kurtuluş Savaşındaki duygularla düşman kuvvetlerinin maviyle gösterilmesinin bir anlamı vardır. Harita üzerinde bizim kuvvetlerimiz kırmızı, düşman kuvvetleri de mavi kalemle gösterilirdi. Yazı tahtasında da öyle. Dost kuvvetler kırmızı tebeşir, düşman kuvvetler mavi tebeşirle işaret edilirdi. Bu, yıllar yılı böyle sürdü ve biz buna iyice alıştık. Ama dünya yerinde durmuyordu ki... Boşuna denmemiş, kıçı yumurta biçimli dünya diye... ABD’nin ve Nato’nun isteğiyle ve onlara uymak için dost ve düşman renklerinde de değişiklik yapıldı. Kırk yıllık düşmanımız mavi dostumuz ve kırk yıllık dostumuz kırmızı da düşmanımız oldu. Bu değişiklik, eskiye alışmış komutanlarımızı bisüre şaşırtmıştır. Kolay mı insanın kırk yıllık dost rengine düşman ve kırk yıllık düşman rengine dost gözüyle bakması... İlk zamanlar bisüre için manevra ve tatbikatlarda dostun ve düşmanın birbirine karıştırılması doğaldı. Hâttâ buyüzden esir almaya gittikleri kuvvetlere esir olmuş subaylar bile vardı.

Yenilikler elbet salt adımlarımızda, renklerimizde değil, daha pekçok şeylerde oldu. Tekirdağ yada Diyarbakır karpuzu yerine yeni bir karpuz türü geldi. Vaşington karpuzu... Yafa portakalı yerine Vaşington portakalı. Anamur muzu yerine Çikita muzu. Ferik elması ve Amasya elması yerine Vaşington elması.

Özellikle askerlikte kullandığımız kavramlarda da yenilikler oldu. Birinci Dünya Savaşında birlikte yenildiğimiz – her ne denli okullardaki tarih kitaplarında biz yenilmedik, hiçbir zaman yenilmeyiz, Almanlar yenilince biz de yenilmek zorunda kaldık diye yazılıysa da – silah arkadaşımız Almanlarla dost olduğumuz zamanlarda komutanların üstlerine ve astlarına özet bilgi vermelerine “fortrak” denilirdi. Ordumuzda yıllarca bu fortrak sözcüğü kullanıldı. Bu sözcük Almancaydı. Almanca olması da doğaldı. Çünkü biz o günlerde – yıllarda – asker talimnamelerimizi Alman talimnamelerinden çevirtiyorduk ve askerî alanda Alman kültürünün etkisi altındaydık. O günlerde okullarda İngilizce bile okutulmuyordu. İlk İngilizce dersi benim kuşağımla başlamıştır ve bizim İngilizce öğretmenimiz, Birinci Dünya Savaşında İngilizlerin esiri olarak Hindistan’da kalmış ve İngilizceyi orada öğrenmiş olan, Fatih dolaylarındaki bir mescidin imamıydı...

İkinci Dünya Savaşı bitince, bütün dünyada olduğu gibi, Türkiye’de de büyük değişiklikler ve yenilikler oldu. Biçok askerî terimler Amerikancalaştırıldı. Örneğin Almanca fortrak asker dilinden birdenbire atıldı ve yerine Amerikanca aynı anlama gelen brifing alındı. Bütün yenilikler gibi, hele eski askerlerin bu yeniliğe alışması kolay olmadı. Brifingin asker diline girdiği günlerde bu sözcüğü bilen çokaz subay vardı. Yeni yılda mektuplarına eski yılın tarihini atanlar gibi, yeni sevgilisine eski sevgilisinin adıyla seslenenler gibi, yeni brifing yerine hâlâ fortrak diyenler vardı. İşte bu asker yeniliğine alışmamışlardan biri de öykümüzün kahramanı Behzat adında bir tuğbaydı. Tuğbaylık, albaylıkla generallik arasında bir rütbeydi. Tuğbay Behzat – soyadı gerekmez – o yıl generalliğe yükselecek yada emekliye ayrılacaktı. Yaşlı ve deneyimli bir subaydı. Kırk yıllık askerdi. Plajda mayo ile görseniz onun asker olduğunu anlardınız. Karnı içerde, göğsü dışarda dimdik yürürdü. Saçları alabros denilen biçimde kesilmişti. Yanakları kıpkırmızıydı. Sınıf arkadaşlarından çoğu emekliye ayrılmış, bir bölümü de generalliğe yükselmişti.

Tuğbay Behzat büyük bir umutla generalliğe yükselmesini bekliyordu. Onun bağlı olduğu kolordunun komutanı tugaya teftişe gelmişti. Tuğbay Behzat bu teftişte alacağı sicile göre generalliğe yükselecek yada emekliye ayrılacaktı. Matematik sınavına girmiş bir tembel öğrenci gibi korku içindeydi. Ama bilgisine, zengin deneyimlerine de güveni vardı.

O zamanlar “askerî mahfel” denilen orduevinin subay gazinosunda yüksek rütbeli subaylar toplanmışlar, teftiş kurulunu ağırlıyorlardı. Teftişe gelen korgeneral, teftişe başlamadan önce, subaylarla söyleşiyordu. Tuğbay Behzat da söyleşideki soruları yanıtlıyordu. Konu oldukça neşeliydi, yüzlerden sert asker ifadesi silinmiş, yerine dudakları aralamadan askerce ve hafifçe bir gülümseyiş almıştı. Bu söyleşi sırasında korgeneral, Tuğbay Behzat’a sordu:

– Brifing yapıyor musunuz tuğbayım?

Brifing mi? O da neydi? Tuğbay Behzat, brifing sözcüğünü hiç duymamıştı. Bu Amerikanca askerî terim orduya yeni yayılmaktaydı. Buyüzden Behzat Tuğbay ne yanıt vereceğini bilemedi, brifingin ne olduğunu da soramadı. Soruyu iyice anlamak için başka soruyla yanıtladı:

– Ne gibi?..

General daha da gülümseyerek,

– Brifing... Brifing işte... dedi.

General iki kez brifing derken, fing hecesinin üzerine basmıştı. Behzat Tuğbay bu sözcüğü “fig fig” gibi argo bir sözcük sandı. Kırmızı yüzü daha da kızardı. Bu sözcük hangi anlama gelirse gelsin, general, “Yapıyor musun?” diye sorduğuna göre, demek yapılması gereken bişeydi. Yapmıyorum, denilemezdi. Utangaç bir gülümseyişle,

– Tabii... dedi.

General konunun arkasını bırakmıyordu.

– Ne zamanlar? diye sordu.

Tuğbay çok sıkılmıştı, ter içinde kalmıştı. Yardım istercesine gazinodaki subaylara baktı. Tam o sırada bir albay eliyle tuğbayın vermesi gereken yanıtın işaretini verdi.

Tuğbay,

– Sık sık değil efendim, aradabir...

Generalin yüzü değişmiş, suratı asılmış, sesi sertleşmişti.

– Niçin aradabir?

Şimdi nasıl yanıt vermeliydi? Gerçeği açıkça söylemeli miydi? Pek seyrek brifing yaptığını söylerse, general bunu onun yaşlılığına verip, ya iyi bir sicil vermezse...

– Efendim... Arasıra oluyor. Yani... Elimizden ne gelirse... Yani... Olabildiğince...

Generalin yüzünün daha da asılmasından bir pot kırdığını anlamıştı tuğbay.

– Daha sık yapmalısınız... Hatta hergün...

Tuğbay şaşırdı. Bu iş emirle olur mu diye düşündü. Ama yine de,

– Başüstüne... Çalışırım, dedi.

Bu yaşta zordu ama, general olmak uğruna gereken çabayı eşiyle birlikte gösterecekti.

Tuğbayın sicil amiri olan general, teftişi orda kesip arabasına binerek gitti. Tuğbay emir subayına brifingin ne anlama geldiğini usturuplu biçimde sordu.

Emir subayı da,

– Bildiğiniz gibi, dedi, eskiden fortrak denilen şey.

Tuğbay dişlerinin arasından, “Tuuu!” diye bir ses çıkardıysa da, yanındakiler bu sesi duymadı. Gerçekten durum tuuu denilecek kertede kötüydü. Tuğbay brifingi bilememesi yüzünden emekliye ayrılmıştı.

Eee, kolay değildi, yeniye, yeniliğe alışmak.

İzmir, 25 Kasım 1992

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.

Öykü Değil, Anı

Beş Türk yazarı Almanya’ya çağrılıydık. Çağrıyı yapan bir Alman kenti belediyesinin kültür dairesiydi. Beşimiz ayrı ayrı yerlerden gelip o kentin güzel bir otelinde buluşmuştuk. Benim Almanya’ya belki yirminci gidişim. Öteki yazarlar da daha önce gitmişler. Yani Almanya’nın yabancısı değildik.

Programa göre, ilk günü akşamı, Alman ve Türk dinleyicilere kendi seçeceğimiz konularda ve ayrı ayrı yerlerde konuşmalar yapacaktık. Bizim Türkçe konuşmalarımızı Alman dinleyicilere bir dilmaç çevirecekti. Biz iki Türk yazarı birlikte, bize verilen adresteki bir kitabevinde konuşacaktık. Zamanı gelince, dilmaç bizi otelden alıp konuşma yapacağımız kitabevine götürecekti.

Öbür yazar arkadaşları bilmem ama, ben bu konuşmaya her bakımdan çok önem veriyordum. Böyle olması da doğal değil mi? Bir yabancı ülkede yabancı dinleyiciler karşısında konuşacaktık. Kolay değil... Konuşma konusu önceden belirlenmemiş, bize bırakılmıştı. Ben daha konuşacağımız konuyu bile seçmemiştim. İnsan bişeye çok aşırı önem verince işte böyle oluyor. Öyle bir konu seçmeliydim ki, özellikle Alman dinleyiciler beni dinlerken hayran kalmalıydılar. Benimle birlikte konuşmaya katılacak olan Türk yazarı benden çok daha coşkuluydu.

Bana sordu:

– Sizin deneyimleriniz var, bizi dinlemeye kaç kişi gelir, dersiniz?..

– Kesin bişey söyleyemem ama, enazından iki üçyüz salt Türk gelir. Kaç Alman geleceğini kestiremem. Onlar da enazından kırk elli kişi olur sanırım.

Atmıştım. Doğrusu şu. Daha önceleri Almanya’daki konuşmalarıma onbeş yirmi dinleyicinin geldiği oluyordu ama ben konuştukça bunlar birer ikişer salondan tüyüyor, sonunda üç beş kişi artakalıyordu. Ama ben genç yazar arkadaşıma övüneyim diye, bir yaşlı yazar çalımı satmak için sayıyı abartmıştım.

Benim çok yüksek tuttuğum sayıyı az bulan genç arkadaşım,

– Gerçekten, bu denli az mı dinleyici gelir? diye sormaz mı!..

Demek o, dört beşyüz dinleyiciyi bile az buluyormuş. O zaman,

– Dinleyici sayısı, konuşmanın yapılacağı salonun genişliğine bağlı, dedim. Bir zamanlar yine Almanya’da bir Evangelist kilisesinde bir konferans vermiştim. O zaman binden çok dinleyici gelmişti kiliseye de, bunun yarısı kadar insan da yer olmadığı için kapıdan geri dönmüştü.

Kilisede konferans verdiğim doğruydu ama dinleyicilerim kilisenin papazı -ki incelik olsun diye gelmişti- biriki kilise görevlisi, benim dilmacım, bir de kilisedeki Meryem Ana heykelciğine mum yakmak için gelmişken, bu adam burada neler söylüyor diye merak edip çevremde beş on dakika dikilip sonra çekip yoluna giden bir Alman kadındı.

Saat 19’da konuşmalarımız başlayacaktı. Arkadaşım sinirli bir biçimde sık sık saatine bakıyor ve saatine baktığından daha sık otelin tuvaletine gidiyordu. Ben ondan daha sinirli olduğum için, onun her saatine bakışında, saatin kaç olduğunu soruyordum. Nedense aklına “Kendi saatine baksana!” demek gelmiyor, her sorduğumda saatin kaç olduğunu söylüyordu.

Hepimiz aynı otelde kalıyorduk. Saati son sorduğumda 15’i dört geçtiğini söylemişti. O zaman ben de saatime bakıp,

– Seninki yanlış, üç dakika geri kalmış... dedim.

Bisüre benim saatimin üç dakika ileri olduğunu iddia ettikten sonra,

– Odama gidip hazırlanayım... dedi ve odasına uçtu.

Hazırlanacak ne vardı sanki... Onun niçin odasına çekildiğini biliyordum. Konuşmasının kimbilir kaç kez provasını yapmıştı. Yine de ayna karşısında prova için odasına gidiyordu. Ben aptal mıyım, ben de odama çekilir, neler konuşacağımı tasarlardım. Odama girdim, kendimi aynada seyrederek konuşma provası yapmaya başladım. Yazılı olmadığı için gelişigüzel konuşuyordum. Aynanın karşısında konuşmanın biçok yararları var. Örneğin pantolonunuzun düğmeleri yada fermuarı açık mı, kapalı mı görebilirsiniz. Sakalınızın uzayıp uzamadığını da... Sakal tıraşı için banyoya girmiştim ki, tam yüzümü sabunlarken odamın kapısı vuruldu, arkadaşım, konuşma yerine götürmek için dilmacın geldiğini söyledi. Ben de bikaç dakika sonra, tıraşım bitince geleceğimi söyledim. İşte herşey bu aceleciliğim yüzünden oldu. Konuşmaya zamanında yetişebilmek ve dinleyicilerime daha yakışıklı görünebilmek için sinekkaydı tıraş olayım diye suratımı kazırken yüzüm çeteleye dönmüştü. Kantaşı yoktu ki, akan kanı dindireyim. Değiştirdiğim ikinci beyaz gömleğim de kanlanmıştı. Başka gömleğim de yoktu. İşte bu kanlı yüzle, savaştan çıkmış bir kahraman gibi, dilmacın getirdiği arabaya binip konuşma yapacağımız kitabevine gittik. Kestirebileceğiniz gibi, onbeş dakika gecikmiştik. İlk düş kırıklığı burada başladı. Ben konuşma yapacağımız yerin, Avrupa kentlerinin biçoğunda olduğu gibi büyük bir kitabevi olduğunu sanıyordum. Oysa Türkiye’deki kitapçı dükkânlarından pek de ayrımı yoktu. İkimizin de birbirimizden gizleyerek, dinleyiciler bizi beklesinler de gözlerinde değerimiz artsın düşüncesiyle, yolda oyalanıp onbeş dakika gecikmemizin hiçbir yararı olmamıştı. Kitabevinde, çok sıkışık elliye yakın madeni ve oturak yerleri deri yada muşamba yada plastik olan sandalyeler bomboştu. Rafları kitap dolu kitabevinde iki insan vardı. İlkin dinleyici sandığımız bu iki kişinin de kitabevinin sahipleri olduğunu öğrendik. Kitabevi sahipleri tek dinleyicinin bile olmamasından çok utanmış görünüyorlardı. Bunlardan, boyu doğaldışı uzun olan biri,

– Bizde böyledir, dedi, toplantılara hep onbeş dakika geç gelinir ve buna akademik gecikme denir. Ama bu kez akademik gecikme de biraz gecikti.

Saat 19’u 20 geçiyor, ama hâlâ dinleyici gelmiyordu. Bu kez ben kitapçıya,

– Bizim Türk dinleyiciler toplantılara yarım saat geç gelir. Buna Türkiş gecikme denir, dedim.

İki kişi kitabevinin sahibi, bir dilmaç, iki de Türk yazarı biz, beş kişi boş sandalyelere bakarak dinleyici bekliyorduk. Kitabevinin içinden biyerden mavi tulumlu genç bir adam çıktı.

Kitapçılardan biri,

– Elektriklerimiz bozulmuştu da içerde, tamirci getirtmiştik diyerek mavi tulumlu delikanlıyı bize tanıttı.

Sonra mavi tulumlu gençle bişeyler konuştu. Elektrikçinin mimiklerinden, bu konuşmalardan memnun olmadığı belli oluyordu. Buna karşın, çok uzun boylu kitapçı, iki omzundan bastırarak elektrikçiyi boş sandalyelerden birine oturttu. Kitabevinin iki kanatlı kapısı açıldı, çok yaşlı bir çift girdi. Kadının başı titrek, erkeğin de bastonu tutan eli titrekti. Yaşlı erkek kitapçıya aradığı kitabın adını söyledi. Bu kez kitabevinin kısa boylu olan öteki sahibi, dinlenmeleri için karıkocayı boş sandalyelerden birine oturtup, istenen kitabı raflardan birinde bulup onlara verdikten sonra bişeyler söylediyse de, adam kulağının duymadığı işaretini yaptı. Bu kez kitapçı müşterinin karısının kulağına bişeyler fısıldadı. O yaşlı karıkoca bir daha yerlerinden kalkmadılar. Bisüre daha bekledik. Sekiz on yaşlarında bir kız çocuğuyla anası kitabevine girmek gafletinde bulundu. Kadınla çocuğun hangi amaçla kitabevine girdiklerini anlayamadık. Çünkü kitabevi sahibi Almancanın en sert tonuyla bişeyler söyleyip onları da oturttu. Saat 19’u 45 geçiyordu. Uzun boylu kitabevi sahibi biyere telefon ettti. Almanca konuştuğundan, elbet ne dediğini anlamıyorduk. Epiyce bağırıp çağırdı.

Dilmacımız,

– Hiç merak etmeyin, on dakikaya dek burası dinleyici dolacakmış, dedi.

Yarım saatten daha çok bekledik. Kitabevi sahiplerinden biri dışarı çıkıp yoldan geçenler arasından gözüne kestirdiği üç kişiyi daha iteleyerek içeri soktu. Bunlardan biri minimini etekli, sutyensiz memeleri saydam bluzundan dışarı fırlamaya çalışan bir kızla, anası ve babası olduğunu sandığım iki kişi daha.

Elektrikçi yerinden fırlayıp bikaç kez gitmek istediyse de, yine mimiklerinden anladığıma göre kimi kez yalvararak, kimi kez sert çıkarak kitapçı onu yerine oturttu.

İki kitapçı, bir elektrikçi, çok yaşlı bir karıkoca, küçük kızla anası, üç kişilik aileyle birlikte on kişi, dilmaçla kendimizi de sayarsak onüç kişi olmuştuk. Başka dinleyicilerin gelmesinden umut kesilmişti. Uzun boylu olan kitabevi sahibinin sözlerini dilmaç bize çevirdi: Artık konuşmaya başlayabilirmişiz.

Genç yazar arkadaşım yazılı konuşmasını çantasından çıkarıp okumaya başladı. Dehşet bişeydi bu yazılı konuşma. Konuşmanın başlığı: “Edebiyat Sosyolojisi Tarihinde Yapısalcılığın Post Modernist Açımlanması”.

İlk uyuklayan elektrikçi oldu. Öbürleri daha naziktiler, uyumuyor, zaman zaman esniyorlardı. Titrek iki yaşlı uyumamak için kendileriyle kahramanca savaş vermekteydiler. Yaşlı erkek çenesini bastonunun başına dayamış, bir gözünün kapağını parmaklarıyla açık tutuyor, öteki gözüyle de uyuyordu. Dönüşümlü olarak, bir sağ bir sol gözünü uykuya yatırmaktaydı. Yaşlı karısı uyumamak için uzun süre kendisiyle savaştıktan sonra gözleri süzülüp arkasına kaykılarak son kerte incelikli seslerle horlamaya başlamıştı. Konuşmacının, yazısının coşkulu yerlerinde bağırdığı zamanlar ya yaşlı kadın, ya kocası fırlayıp yanında uyuyan eşini uyansın diye dürtüyordu.

O minimini etekli, memeleri saydam bluzundan dışarı fırlamış kızın gözleri bisüre koyun bakışlarıyla baktıktan sonra kaydı, kaydı, kaydı... Zavallı kızcağız kendinden geçip derin bir uykuya daldı. Ama, eğri oturup doğru konuşalım kızcağız hiç horlamadı.

Karıkoca müşteriden erkek olan, konuşmayı yarı yarıya dinlemiş sayılabilir. Çünkü çenesi düşüp düşüp göğsüne vurdukça birden uyanıp dinliyormuş gibi pozlar alıyordu. Hatta birara o adamın soru sorduğunu bile sanmıştım. Oysa zavallı ya uykusunda sesli düşünüyor yada rüyasında mırıldanıyormuş.

Genç yazar arkadaşımın bilimsel konuşması, oldukçadan çok daha çok, olmadıkça uzundu. Sonunda konuşması bitti.

Baktım ki, ordakilerden hiçbiri konuşmanın bittiğinin ayrımında değil. O da, konuşmamdan sonra bana aynı şeyi yapsın diye onu coşkun alkışlarla alkışladım. Alkışlarımın şiddetinden sıçrayan dinleyiciler de alkışlamaya başladılar. Uyumuş oldukları çakılmasın diye öyle coşkulu alkışlıyorlardı ki, salondaki onüç kişiden binüçyüz kişilik alkış sesi çıkıyordu.

Konuşma sırası bendeydi.

Genç arkadaşıma,

– Yahu hiç Türk dinleyici yok, Almanlara karşı çok ayıp oluyor, diye fısıldadım.

Dinleyicilerimi genç arkadaşım gibi uyutmamak için bol gülmeceli gülütler anlatmayı tasarladım, öyle de yaptım. Onca gülmece anlatmama karşın, Alman dinleyiciler yüzleri kıpırdamadan karşımda heykel gibi duruyordu. Acaba diyordum kendi kendime uyku sersemliğinden açılmadılar da, ondan mı böyle...

Arabaya binip otele döndük. Yolda arkadaşımla hiç konuşmadık. Otele dönünce, konuşma için başka yerlere gitmiş olan üç Türk yazarının bizden önce dönmüş olduklarını gördük. Onlardan biri, kaç dinleyiciye konuştuğumuzu sordu.

Genç yazar arkadaşım,

– Beşyüzden fazlaydı, dedi.

Ben düzelttim:

– Yanlışın var, yediyüzden aşağı değildi.

Sonra genç yazar onlara sordu:

– Sizlerin konuşmanızda kaç dinleyici vardı?

İki yazarın konuşmasında enazından dokuzyüz kişi varmış.

Tek başına konuşan yazar,

– Tam bilemem ama, binden fazlaydı sanırım... dedi.

Ankara, 15 Haziran 1993

Bu öykü 1993’te yapılan baskıya (10. basım) eklenmiştir.